<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<videos xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<video>
		<ort>Checkpoint Charlie</ort>
		<beschreibung>Die Welt hält den Atem an: Ende Oktober kommt es zur Konfrontation am US-Kontrollpunkt Checkpoint Charlie in der Berliner Friedrichstraße. Die DDR-Führung will die Bewegungsfreiheit der Alliierten einschränken. 
			
			Monatelang hatten der junge US-Präsident John F. Kennedy und der starke Mann der Sowjetunion, KPdSU-Generalsekretär Chruschtschow, verhandelt. Der wollte Berlin als „freie Stadt" aus der gemeinsamen Verantwortung der alliierten Siegermächte des Zweiten Weltkriegs herauslösen. Doch Kennedy widersetzt sich. 
			
			Zunächst kommt es zum Mauerbau. Die Lage eskaliert wenige Monate später, als die DDR am Checkpoint Charlie Grenzkontrollen für ausländische Diplomaten und Militärs durchsetzen will.
			
			Der US-Sonderbeauftragte Lucius D. Clay lässt daraufhin Panzer auffahren. Chruschtschow reagiert, indem er ebenfalls Panzer anrollen lässt. Diese Konfrontation der beiden Großmächte währt 16 Stunden.</beschreibung>
		<titel>Konfrontation am Checkpoint Charlie</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/9audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_9_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/9.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>01.10.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Rathaus Schöneberg</ort>
		<beschreibung>West-Berlins Regierender Bürgermeister Willy Brandt spricht bei einer Protestkundgebung am Schöneberger Rathaus.  Bundeskanzler Konrad Adenauer hingegen kommt erst Tage später nach Berlin.</beschreibung>
		<titel>Reaktionen: Brandt und Adenauer zum Mauerbau - Wort fehlt beim Titel in der Anwendung Volksbox</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/8audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_8_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/8.jpg</img>
		<dauer>54</dauer>
		<datum>16.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Bernauer Straße</ort>
		<beschreibung>Der Vater, ein Geschäftsmann mit einer Druckerei in Gesundbrunnen, verspricht seiner Tochter Renate Reich, sie in den Westen zu holen. Egal wie. Als West-Berliner darf er auch nach dem Mauerbau noch nach Ost-Berlin. Er will Renate mit dem Auto rüberschmuggeln, aber schon zwei Tage nach Beginn des Mauerbaus, am 15. August 1961, dürfen Autos nicht mehr die Grenze passieren. Die Absperrung wird dichter. Sie müssen sich beeilen.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>„Familienzusammenführung“</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/228audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_228_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/228.jpg</img>
		<dauer>276</dauer>
		<datum>15.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Bernauer Straße</ort>
		<beschreibung>In der Bernauer Straße spielen sich in den Tagen nach dem Mauerbau dramatische Szenen ab. Die Häuser liegen im Osten, der Gehweg davor im Westen. 
			
			Menschen seilen sich aus den Fenstern ihrer Wohnungen ab, andere springen in die Tücher, die die Feuerwehr unten bereit hält. Die Anwohner werfen noch ihre Habseligkeiten aus den Fenstern, während die Grenzpolizei schon unten in die Häuser eindringt und versucht, die Flüchtigen aufzuhalten. Im Herbst 1961 werden die letzten Häuser in der Bernauer Straße zwangsgeräumt.
			
			Dennoch werden in den folgenden Jahren in der Bernauer Straße von Hauskellern aus immer wieder Fluchttunnel gegraben. 
			
			Weltbekannt wurde das Foto des flüchtenden Bereitschaftspolizisten Conrad Schumann, der am 15. August 1961 über Stacheldrahtrollen in den französischen Sektor springt und seine Waffe wegwirft.
			
		Die Gedenkstätte Berliner Mauer ist der zentrale Erinnerungsort an die deutsche Teilung, gelegen am historischen Ort in der Bernauer Straße: http://www.berliner-mauer-gedenkstaette.de</beschreibung>
		<titel>Flucht an der Bernauer Straße</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/7audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_7_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/7.jpg</img>
		<dauer>157</dauer>
		<datum>14.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Am 13. August 1961 beginnt der Mauerbau. Die Teilung zwischen Ost und West schockiert die Berliner und die westliche Welt. Die Bevölkerung kann es nicht fassen: Stacheldraht und Barrikaden zerschneiden die Stadt und trennen Familien. 
			
			Die erschütterte Reaktion des Regierenden Bürgermeisters Willy Brandt: „Mitten durch Berlin wird die Sperrwand eines Konzentrationslagers gezogen", sagt er wörtlich.
			
			In der Woche vor dem Mauerbau war die Zahl der Flüchtlinge sprunghaft angestiegen. Im Juli 1961 wurden 30.415 Anträge auf Notaufnahme registriert. Allein zu Ostern hatten sich 4.000 Menschen im Notaufnahmelager Marienfelde gemeldet - der ersten Anlaufstation für diejenigen, die keine Verwandten im Westen hatten. Diesem Exodus ihrer Bürger wollte die DDR-Führung nicht länger zusehen.
			
			Die West-Alliierten reagieren zunächst nicht auf die Abriegelung. Ihre Rechte sind nicht angetastet.</beschreibung>
		<titel>Der Mauerbau beginnt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/6audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_6_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/6.jpg</img>
		<dauer>108</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Falkensee, damaliger S-Bahnhof</ort>
		<beschreibung>Mit dem Bau der Mauer am 13. August 1961 war auch für die S-Bahn an der Grenze Schluss. Manfred Doro hat 47 Jahre lang auf dem Bahnhof Falkensee gearbeitet - seit 1961 als Stationsvorsteher. Bis heute verwahrt er ein historisches Dokument: den Befehl des DDR-Verkehrsministers vom Tag des Mauerbaus, alle S-Bahn-Züge, die nach West-Berlin fahren wollen, anzuhalten. 
			
		Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag "im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Endstation Mauer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/206audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_206_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/206.jpg</img>
		<dauer>184</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Großbeeren, eh. LPG-Flächen</ort>
		<beschreibung>Uwe Damm und Horst Gäbert arbeiteten auf dem volkseigenen Gut Pflanzenproduktion Großbeeren. Der Ort besaß Ackerflächen an der Mauer. Ein Viertel der LPG-Flächen lag im Grenzgebiet. Arbeiten durfte man dort nur mit einem Sonder-Ausweis. Manchmal saß ein bewaffneter Grenzer bei Feldarbeiten mit auf dem Traktor.
			
		Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Landwirtschaft im Grenzgebiet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/208audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_208_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/208.jpg</img>
		<dauer>199</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Sacrower Heilandskirche</ort>
		<beschreibung>Norbert Greger hat schon als Kind den Gottesdienst in der Sacrower Heilandskirche besucht. Für ihn war es eine besondere Freude, als er Heiligabend 1989 erstmals wieder dort feiern konnte.
			
			Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Die Kirche im Grenzgebiet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/209audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_209_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/209.jpg</img>
		<dauer>207</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kleinmachnow</ort>
		<beschreibung>Der Kleinmachnower Georg Heinze war zu DDR-Zeiten Naturschutzbeauftragter. Er hatte einen Passierschein für das Mauergebiet, um die Bäume im Grenzgebiet begutachten zu können. Direkt an die Grenzanlagen durfte er allerdings erst im Oktober 1989. Die Tötungsanlagen dort schockierten ihn derart, dass er sie auf mehr als 150 Fotos bannte. Die Bilder zeigen Wirkungsweise, Verfall und Demontage der Mauer.
			
		Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Der Baumbegutachter im Grenzstreifen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/212audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_212_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/212.jpg</img>
		<dauer>172</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Groß Glienicke</ort>
		<beschreibung>Das Dorf Groß Glienicke bei Potsdam: Die Einwohner hier lebten fast 30 Jahre im Schatten der Mauer. Mitten durch den Groß Glienicker See verlief die Grenze, ab August 1961 militärisch gesichert. Baden im See war nur noch auf West-Berliner Seite möglich. Hier die Geschichte, wie die Groß Glienicker mit der Situation umgingen und wie es trotzdem Kontaktversuche über die Grenze hinweg gab.
			
		Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Das geteilte Dorf</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/205audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_205_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/205.jpg</img>
		<dauer>167</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Glienicke/Nordbahn, "Entenschnabel" Straße am Sandkrug</ort>
		<beschreibung>Nach dem Bau der Mauer 1961 waren mehrere West-Berliner Orte von DDR-Gebiet umgeben – sogenannte Exklaven. Es gab jedoch auch Ost-Berliner Enklaven wie den Entenschnabel in Glienicke/Nordbahn. Die Straße „Am Sandkrug" war eine Sackgasse und ragte mit dem einen Ende nach West-Berlin hinein. Leidtragende waren vor allem die Bewohner dieser Enklaven, die ständig einen Passierschein bei sich tragen mussten und von DDR-Grenzern kontrolliert wurden. Direkt hinter dem Haus von Familie Schulz verlief die Mauer. Die Erinnerung an damals hat das Ehepaar noch heute vor Augen. Der Nachbar aus dem Westen hat nämlich die Originalteile der Mauer zur Befestigung seines Grundstücks benutzt.
			
			Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Der Entenschnabel</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/207audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_207_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/207.jpg</img>
		<dauer>197</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Potsdam, Glienicker Brücke, Villa Schöningen</ort>
		<beschreibung>30 Jahre lang leitete Helga Kempa das Kinderwochenheim in der heutigen „Villa Schöningen" an der Glienicker Brücke. Vor dem Mauerbau konnten ihre Mitarbeiter noch durch die Havel zum Westufer schwimmen. Am 13. August 1961 beobachtet sie vom Dachfenster aus, wie Panzer auffahren, wie Menschen, die plötzlich nicht mehr über die „Brücke der Einheit" gehen dürfen, verzweifelt ihren Angehörigen auf der anderen Seite zuwinkten.  Bis 1989 ist das Haus im Sperrgebiet von Stacheldraht umzäunt und nachts von Scheinwerfern beleuchtet.
			
		Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Kinderheim Glienicker Brücke</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/239audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_239_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/239.jpg</img>
		<dauer>196</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Charlottenburg</ort>
		<beschreibung>Hildegard Köppel wohnte am 13. August 1961 in Prenzlauer Berg im Osten Berlins, besuchte aber eine Schule in Charlottenburg im Westen. Das hatte zur Folge, dass sie hin und wieder ohne Geschichtsbuch im Unterricht erschien, weil ihr das Schulbuch an der Grenze auf dem Schulweg abgenommen wurde.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Schulweg mit Hindernissen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/216audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_216_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/216.jpg</img>
		<dauer>318</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bösebrücke, Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Großmutter im Wedding - der Vater in Prenzlauer Berg. Für den elfjährigen Hans-Joachim Weß ein Grund, öfter mal über die Bösebrücke an der Bornholmer Straße zu radeln. Dabei ergab sich ein lukratives Geschäft, das erst am 13. August 1961 jäh gestoppt wurde.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Lukrative Brücken-Geschäfte</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/246audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_246_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/246.jpg</img>
		<dauer>217</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bernauer Straße, Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Bernauer Straße, Brennpunkt der Teilung Berlins. Ursula Behrendt wohnte am 13. August 1961 hier im 5. Stock eines Mietshauses. Zu hoch, um sich aus dem Fenster abzuseilen. Einigen Nachbarn gelang die Flucht; ihre Familie blieb, bis auch die letzten Fenster zugemauert wurden.
			
			Siehe auch: http://www.berliner-mauer-gedenkstaette.de
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Brennpunkt Bernauer Straße</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/244audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_244_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/244.jpg</img>
		<dauer>255</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Deutsches Theater</ort>
		<beschreibung>Die West-Berlinerin Karola Ebeling hatte mit „Kabale und Liebe" ein Engagement am Deutschen Theater im Osten der Stadt, als sie am 13. August 1961 auf einem Gastspiel mit ihrem Ensemble in Basel vom Mauerbau überrascht wurde. Die erste Frage war: Wie kommen wir nach West-Berlin zurück? Auf Umwegen klappte es dann schließlich, aber mit dem Engagement am Deutschen Theater war es nun vorbei. Stattdessen landet sie durch Zufall im Theater des Westens und spielt in „My Fair Lady" als Krankheitsvertretung von Karin Hübner. Die Rolle der Eliza Doolittle verhilft ihr so zum Durchbruch. Und sie findet ihr neues künstlerisches Zuhause in West-Berlin.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Karriereknick am Deutschen Theater</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/218audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_218_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/218.jpg</img>
		<dauer>293</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Wollankstraße</ort>
		<beschreibung>„Bei der AEG warten ´se heute noch auf mich", meint Heinz Kranaster. Der Grenzgänger, eigentlich Berufsschullehrer, hatte sich am 13. August 1961 bei seinen Kollegen im AEG-Werk in West-Berlin nur ins Wochenende verabschiedet. Es wurden Jahrzehnte daraus.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Grenzgänger-Schicksal eines Lehrers</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/215audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_215_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/215.jpg</img>
		<dauer>257</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Gleimtunnel</ort>
		<beschreibung>Jutta Witt wohnt 1961 direkt an der S-Bahn in Prenzlauer Berg. Als sie am 13. August morgens aufwacht, wundert sie sich über die ungewohnte Stille. Sie muss feststellen, dass der S-Bahnhof Schönhauser Allee über Nacht stillgelegt worden war. Aus dem Radio erfährt sie von der Abriegelung Ost-Berlins. Frau Witt läuft schnell zum nahe gelegenen Gleimtunnel, dem gewohnten Weg zur Verwandtschaft in den Westen. Auf beiden Seiten des Tunnels spielen sich in den folgenden Monaten ergreifende Szenen ab...
			
			2011 hat der rbb hat Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Gleimtunnel abgeriegelt über Nacht</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/235audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_235_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/235.jpg</img>
		<dauer>319</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Oberbaumbrücke</ort>
		<beschreibung>An der Oberbaumbrücke in Kreuzberg hatte Lothar Kensbock einen Zeitungskiosk. Bei ihm kauften die Pendler aus dem Osten bis zum 13. August 1961 Zeitschriften und Rätselhefte, die sie auf dem Weg nach Hause über die Grenze schmuggelten.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Kleiner Grenzverkehr am Kiosk</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/219audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_219_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/219.jpg</img>
		<dauer>288</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze,  Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Treptow, Kiefholzstraße</ort>
		<beschreibung>Die Schrebergartenanlage in der Treptower Kiefholzstraße war eine Gesamt-Berliner Kolonie. Dort lebten Nachbarn West und Nachbarn Ost - bis zum 13. August 1961. Anschließend blieben die Gärten für einige noch der letzte Fluchtweg, wie für Monika Schönicke. Ihr bereits in den Westen geflüchteter Vater wartete schließlich auf der anderen Seite und zerschnitt den Maschendrahtzaun mit einer Gartenschere.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Flucht durch Schrebergärten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/236audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_236_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/236.jpg</img>
		<dauer>228</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Glienicke, Am Sandkrug, sog. Entenschnabel</ort>
		<beschreibung>Am Morgen des 13. August 1961 wollte der 14-jährige Reiner Maier in den väterlichen Betrieb fahren, in dem er damals eine Lehre absolvierte. Der Vater hatte das Betonwerk 1946 in Glienicke aufgebaut. An der Oranienburger Chaussee war Schluss, da versperrten Kampfgruppen den Weg. Erst nach langen Diskussionen erhielten sie die Erlaubnis, den Betrieb nahe beim sogenannten Entenschnabel zu betreten. Künftig mussten sein Vater, er und alle Angestellten Passierscheine vorzeigen, um in den Betrieb zu gelangen. Das Gebäude wurde später wegen der Grenznähe abgerissen. Dem Vater wurde ein neues Grundstück zugewiesen. Dort baute er den Betrieb auf eigene Kosten wieder auf.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Mit Passierschein in den eigenen Betrieb</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/227audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_227_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/227.jpg</img>
		<dauer>248</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kleingarten-Kolonie am Kleinen Müggelsee, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>Als Wessi in der Ost-Kolonie: Die Kreuzberger Rolf Haberstroh und seine Eltern hatten eine Parzelle in der Kolonie Empor nahe dem Kleinen Müggelsee. Am Morgen des 13. August 1961 war die Freundschaft mit dem Nachbarsjungen vorbei, als der rief: „Jetzt wird der antifaschistische Schutzwall gebaut!"
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Ende der Kindheit am Müggelsee</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/229audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_229_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/229.jpg</img>
		<dauer>285</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Bernauer Straße, Sophien-Friedhof</ort>
		<beschreibung>Kellnern am Kurfürstendamm, Wohnen in Hohenschönhausen - so pendelte Peter Hohmann zwischen Ost- und West-Berlin. Bis der 13. August 1961 kam. Sein erster Fluchtversuch an einer Friedhofsmauer misslang. Aber Hohmann ließ sich nicht entmutigen. Da war ja schließlich auch noch das Trinkgeld, das er im Tiergarten vergraben hatte... 
			
			Siehe auch: www.berliner-mauer-gedenkstaette.de/‎
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Das verbuddelte Trinkgeld</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/226audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_226_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/226.jpg</img>
		<dauer>309</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Treptow, Dammweg</ort>
		<beschreibung>Als der Funkmechaniker Manfred Roseneit die Nachricht vom Mauerbau hörte, machte er sich am 13. August 1961 mit seinem Motorroller auf den Weg. Er wollte erkunden, wo noch eine Möglichkeit zur Flucht in den Westen bestand. Als er fündig wurde, fuhr er noch einmal schnell nach Hause, um das Wichtigste einzupacken...
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Flucht in letzter Minute</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/237audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_237_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/237.jpg</img>
		<dauer>214</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Wilfried Mommert hat seine Schulzeit beendet und bereitet sich auf seine Lehre vor. Gemeinsam mit seinen Freunden zieht der damals 16-Jährige am 13. August 1961 voller Empörung Richtung Brandenburger Tor, um gegen die Abriegelung zu protestieren. Die West-Berliner Polizei hat die Zufahrt in Höhe des Sowjetischen Ehrenmals sperren und Wasserwerfer auffahren lassen.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Mauerbau macht fassungslos</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/231audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_231_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/231.jpg</img>
		<dauer>286</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Von 1959 bis 1962 war Peter Guba, Jahrgang 1940, bei der Volkspolizei und bewachte die Grenze in Berlin, sowohl vor als auch nach dem Mauerbau. Er hat mit seiner Neun-Millimeter-Kamera private Impressionen in der Kaserne und an etlichen Grenzübergängen gefilmt. Seine Filmstreifen hat er der Gedenkstätte Bernauer Straße und dem Deutschen Historischen Museum zur Verfügung gestellt.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Mit dem Auge des Grenzers</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/224audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_224_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/224.jpg</img>
		<dauer>265</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bernauer Straße, Berlin-Wedding</ort>
		<beschreibung>Der Filmfan Jürgen Franke aus Prenzlauer Berg geht oft mit Freunden in West-Kinos. Auch in der Nacht vom 12. auf den 13. August 1961 sind sie im Kino, in einer Spätvorstellung am Gesundbrunnen. Als sie zur Bernauer Straße kommen, sehen sie schon von Weitem Scheinwerfer und Baufahrzeuge.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Der letzte Kinobesuch</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/217audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_217_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/217.jpg</img>
		<dauer>236</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Chausseestraße</ort>
		<beschreibung>Dieter Weber arbeitet als Kipperfahrer. Am Wochenende des 12./13. August 1961 erhält er von seiner Firma den Auftrag, Betonpfeiler und Stacheldraht an die Grenze zu fahren - quer durch die Stadt, von Johannisthal bis zur Chausseestraße. Material für die Mauer. Es wird ein harter Job: Zwei Wochen lang 14-16 Stunden am Tag. Und an jedem Morgen, wenn er in der Chausseestraße eintrifft, ist die Mauer wieder ein Stückchen höher.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Zum Mauerbau verpflichtet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/214audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_214_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/214.jpg</img>
		<dauer>232</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Mitte, Dircksenstr., damals Polizeipräsidium</ort>
		<beschreibung>Der damals 19-jährige Manfred Migdal wächst in Friedrichshain auf. Rock'n Roll, Bigband Sound und Mädels sind das Größte für ihn. Monate vor dem Mauerbau taucht er im Westen unter. Aber auch sein West-Berliner Ausweis, den er inzwischen hat, hilft ihm am 13. August 1961 nicht. Er ist zur falschen Zeit am falschen Ort. 
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Falscher Ort zur falschen Zeit</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/221audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_221_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/221.jpg</img>
		<dauer>241</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Warschauer Brücke</ort>
		<beschreibung>Jedes Mal, wenn Ursula Rahn am Brandenburger Tor ist, mischt sich der Blick auf die Sehenswürdigkeit mit der Erinnerung an ihre persönliche Geschichte vor 50 Jahren. Für den 13. August 1961 hat sie einen Sonntagsausflug geplant. Gemeinsam mit ihrer Freundin steht sie am Morgen mit ihrem Rad vor dem Brandenburger Tor.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Missglückter Sonntagsausflug</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/230audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_230_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/230.jpg</img>
		<dauer>294</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Engelbecken</ort>
		<beschreibung>Die Grenze verläuft zwischen Mitte und Kreuzberg - direkt am Engelbecken entlang. Wo heute nichts mehr an die Mauer erinnert, muss Wolfgang Gerhardt als Elektriker vom VEB Volksbau arbeiten. Am 13. August 1961 erhält er den Auftrag, hier eine neue Großbaustelle auszuleuchten.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Licht für den Mauerbau</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/232audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_232_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/232.jpg</img>
		<dauer>191</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Lehrter Bahnhof (heute HBF)</ort>
		<beschreibung>Der Beginn des Mauerbaus war in all seiner Monstrosität auch ein Ereignis, das den ganz normalen Alltag eines Teenagers auf den Kopf stellte. Monika Flindt war eine fröhliche junge Frau und tanzte am 13. August 1961 Rock'n Roll auf einer Party in Köpenick. Danach musste sie eigentlich pünktlich nach Hause - nach Lichtenrade im Westen der Stadt.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Verspätete Heimkehr</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/223audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_223_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/223.jpg</img>
		<dauer>218</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Bernauer Straße</ort>
		<beschreibung>Nach dem Mauerbau am 13. August 1961 bekommt Peter Hertel eine Stelle bei der BEWAG-Ost, Abteilung Erfindungswesen. Er macht sich Gedanken und schmiedet einen tollkühnen Fluchtplan. Mit einem gefälschten BEWAG-Auftrag und einem Seil in der Aktentasche macht er sich auf Richtung Bernauer Straße.
			
			Siehe auch: www.berliner-mauer-gedenkstaette.de
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Tollkühne Flucht</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/225audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_225_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/225.jpg</img>
		<dauer>297</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Heinz Kube war 35 Jahre alt und arbeitete im Außenhandel der DDR. Er wird als Mitglied der Betriebskampfgruppe am Morgen des 13. August 1961, einem Sonntag, in die Firma bestellt. Dort werden Waffen und Uniformen ausgegeben und die Anweisung erteilt, die Grenze zu bewachen. Der Einsatz ist streng geheim, die Angehörigen dürfen nicht wissen, wo man sich aufhält.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Geheimsache Grenz-Bewachung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/233audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_233_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/233.jpg</img>
		<dauer>110</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Heinersdorf</ort>
		<beschreibung>Der Heinersdorfer Jürgen Raddatz wollte viel aus seinem Leben machen. Er ist ein unternehmungslustiger Mann, der mit seiner Freundin Ruth viele Pläne hat. Imker zu werden, zählte allerdings nicht dazu. Doch der Bau der Mauer am 13. August 1961 hat in dieser Hinsicht sein Leben verändert.
			
		2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Imker wider Willen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/234audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_234_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/234.jpg</img>
		<dauer>195</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Mohren-/Glinkastraße</ort>
		<beschreibung>Was wirklich los ist, wird Lothar Werth am 13. August 1961 schlagartig klar. Im Rundfunk hört er den sogenannten Stellungsbefehl. Alle Kräfte haben sich am bekannten Ort einzufinden - auch Lothar Werth. Der 22-Jährige ist im Außenhandel tätig - er ist kein Parteimitglied, aber in der Betriebskampfgruppe.
			
			2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Betriebskampfgruppen sichern die Grenzen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/220audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_220_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/220.jpg</img>
		<dauer>237</dauer>
		<datum>13.08.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Das Alltagsleben im geteilten Berlin:
			
		Zur Gleichberechtigung der Frauen sollen Haushaltstage und Bügelkurse für Männer beitragen.</beschreibung>
		<titel>Haushaltstag und bügelnde Männer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/5audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_5_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/5.jpg</img>
		<dauer>50</dauer>
		<datum>17.06.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Notaufnahmelager Marienfelde</ort>
		<beschreibung>Hunderttausende Flüchtlinge verlassen die DDR. 2,97 Millionen Menschen haben die DDR bis 1960 schon verlassen. Das Notaufnahmelager Marienfelde ist häufig ihre erste Station in West-Berlin.
			
			Ursula Hagemann arbeitet als Krankenschwester dort und erzählt von ihren Erlebnissen im Jahr 1961 im Notaufnahmelager. Manch ein Flüchtling "von drüben" habe sich enttäuscht gezeigt angesichts der spartanischen Ausstattung und der beengten Verhältnisse.
			
		Nach dem Mauerbau versiegt der Flüchtlingsstrom. Erst Mitte der 1980er Jahre schwillt er wieder an...</beschreibung>
		<titel>Notaufnahmelager Marienfelde</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/4audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_4_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/4.jpg</img>
		<dauer>86</dauer>
		<datum>16.06.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Schloss Schönhausen (1961 Sitz des Staatsrats der DDR)</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird das erste deutsch-amerikanische Volksfest gefeiert. Doch Gerüchte machen die Runde, wonach Ost-Berlin die Grenze schließen wolle. 
			
			Das Schicksal der Stadt wird in der westlichen Welt mit Bangen beobachtet. Zu Tausenden haben die Menschen die DDR schon verlassen und tun es weiterhin. Sogenannte Grenzgänger, also Menschen, die im Westen Berlins arbeiten und im Osten leben, werden immer schärfer kontrolliert.
			
			Zur gleichen Zeit stellt sich der Staatsratsvorsitzende der DDR, Walter Ulbricht, auf einer internationalen Pressekonferenz den Fragen von Journalisten aus aller Welt. Es geht um den Status von West-Berlin.  Annemarie Doherr von der „Frankfurter Rundschau" fragt Ulbricht, ob die Bildung einer freien Stadt bedeute, dass die Staatsgrenze am Brandenburger Tor errichtet werde. 
			
			Darauf erwidert Ulbricht: „Ich verstehe Ihre Frage so: Dass es Menschen in Westdeutschland gibt, die wünschen, dass wir die Bauarbeiter der Hauptstadt der DDR mobilisieren, um eine Mauer aufzurichten, ja? Eh, mir ist nicht bekannt, dass eine solche Absicht besteht, da sich die Bauarbeiter in der Hauptstadt hauptsächlich mit Wohnungsbau beschäftigen und ihre Arbeitskraft voll eingesetzt wird. Niemand hat die Absicht, eine Mauer zu errichten."
			
		Wenige Wochen später straft ihn die Realität in Berlin Lügen: Am 13. August 1961 wird damit begonnen, eine Mauer zu bauen und West und Ost für die folgenden 28 Jahre zu trennen.</beschreibung>
		<titel>"Niemand hat die Absicht, eine Mauer zu errichten" - erichten fehlt im Titel</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/3audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_3_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/3.jpg</img>
		<dauer>76</dauer>
		<datum>15.06.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin herrscht 1961 politische Freiheit, bescheidener Wohlstand. 
			
			In Ost-Berlin: SED-Sozialismus im Schulterschluss mit den sowjetischen Besatzern. 
			
			Zwei Systeme, zwei Währungen - eine Stadt. 
			
		Wolfgang Herrmann pendelte täglich von Ost nach West.</beschreibung>
		<titel>Pendler zwischen Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/2audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_2_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/2.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>01.01.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Politik, west, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Berlin ist in vier Sektoren aufgeteilt: Amerikaner, Briten, Franzosen und Russen regieren die Stadt.
			
		Es herrscht die Normalität des Kalten Krieges - in Ost und West.</beschreibung>
		<titel>Berlin vor dem Mauerbau</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/1audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_1_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/1.jpg</img>
		<dauer>35</dauer>
		<datum>01.01.1961</datum>
		<jahr>1961</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Teltowkanal, Berlin</ort>
		<beschreibung>Als West-Feuerwehrmann ist Werner Grützmann oft an der Grenze zwischen Ost und West im Einsatz. Meist halten er und seine Kameraden Sprungtücher für aus Fenstern springende Flüchtlinge auf. 1962 - kurz nach Weihnachten - erreicht ihn ein besonderer Hilferuf vom Teltowkanal.
			
			2011 hat der rbb Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen.</beschreibung>
		<titel>Artist flüchtet spektakulär</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/245audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_245_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/245.jpg</img>
		<dauer>240</dauer>
		<datum>27.12.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Grenze, Fluch, Zeitzeugen, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Der Alltag der Berliner in der geteilten Stadt. Selbstbedienungsläden locken im Westen die Kunden an. In Ost-Berlin dagegen sind die Regale in den Geschäften im Jahr 1962 häufig leer.</beschreibung>
		<titel>Versorgungslage in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/15audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_15_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/15.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>18.08.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Checkpoint Charlie</ort>
		<beschreibung>Beim Versuch zu  flüchten, wird der 18-jährige Peter Fechter in der Nähe des Checkpoint Charlie angeschossen. Weder US-Soldaten noch die West-Berliner Polizei oder DDR-Grenzsoldaten helfen dem Sterbenden. Er verblutet im Todesstreifen. 
			
			Zahlreiche Menschen auf beiden Seiten der Absperrungen schauen hilflos und tatenlos zu. Am gleichen Abend demonstrieren tausende West-Berliner gegen die Mauer. Willy Brandt, damals Berlins Regierender Bürgermeister, mahnt zur Besonnenheit.
			
			Bis zum Mauerfall 1989 werden mindestens 136 weitere Menschen an der Mauer sterben. 
			
		Die Zeitzeugin Margit Hosseini erzählt, wie sie den 17. August am Checkpoint Charlie miterlebt hat.</beschreibung>
		<titel>Peter Fechter stirbt beim Fluchtversuch</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/14audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_14_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/14.jpg</img>
		<dauer>133</dauer>
		<datum>17.08.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Grenze, Fluch, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin (West), Kurfürstendamm</ort>
		<beschreibung>Am 1. Jahrestag des Mauerbaus sind schon 20 Menschen bei Fluchtversuchen gestorben. Zum  Gedenken legen die West-Berliner am 13. August 1962 um 12 Uhr mittags drei Schweigeminuten ein. Danach protestieren sie mit einem Hupkonzert.
			
		Der Zeitzeuge Horst Materna berichtet, viele Berliner hätten damals die Mauer bereits hingenommen und als Teil ihres Alltags akzeptiert.</beschreibung>
		<titel>Erster Jahrestag des Mauerbaus</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/13audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_13_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/13.jpg</img>
		<dauer>55</dauer>
		<datum>13.08.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Flughafen Schönefeld</ort>
		<beschreibung>Im Juli 1962 eröffnet der Zentralflughafen Berlin-Schönefeld am Rand von Ost-Berlin. 
			
			Dreieinhalb Jahre hat der Bau des neuen Flughafens gedauert. Nun ist er der Stolz aller DDR-Piloten.
			
		Einer von ihnen ist Horst Materna.</beschreibung>
		<titel>Flughafen Schönefeld eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/12audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_12_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/12.jpg</img>
		<dauer>102</dauer>
		<datum>01.07.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin,  Jerusalemer/Ecke Kochstraße</ort>
		<beschreibung>Zehn Monate nach dem Mauerbau zerschneidet der Todesstreifen die beiden Teile Berlins. West-Berlin ist abgeriegelt. Fenster sind zugemauert, Stacheldraht trennt die Menschen, spanische Reiter blockieren die Straßen. Familien können sich nicht mehr besuchen.
			
		Vom Westen aus gräbt sich der Fluchthelfer Rudolf Müller unter der Mauer durch. Doch beim Entdecken des Fluchttunnels wird der DDR-Grenzsoldat Reinhold Huhn erschossen. Eine Propaganda-Schlacht beginnt. Der Tote wird zum Märtyrer. Straßen und Schulen werden nach ihm benannt.</beschreibung>
		<titel>DDR-Grenzsoldat Huhn erschossen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/11audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_11_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/11.jpg</img>
		<dauer>83</dauer>
		<datum>18.06.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Schlossplatz</ort>
		<beschreibung>Feierlichkeiten zum 1. Mai im Jahr nach dem Mauerbau:
			
			In Ost-Berlin wird der Tag der Arbeit, der damals auf einen Dienstag fiel, mit einer Militärparade begangen.
			
		Im Westen spricht Bundespräsident Heinrich Lübke vor dem Reichstagsgebäude.</beschreibung>
		<titel>01. Mai in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/10audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_10_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/10.jpg</img>
		<dauer>42</dauer>
		<datum>01.05.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Rosenthal</ort>
		<beschreibung>Der rbb hat Berlinerinnen und Berliner zum 50. Jahrestag des Mauerbaus 2011 gefragt, was die Teilung der Stadt für ihr Leben bedeutete. Denn für alle stellte die Mauer einen tiefen Einschnitt in ihre bisherigen Gewohnheiten dar, egal, auf welcher Seite sie wohnten. Menschen waren über Nacht abgeschnitten von Freunden und Verwandten, vom Arbeitsplatz, von der Schule oder ihren bevorzugten Freizeiteinrichtungen. Die Teilung der Stadt zerriss Familien, zerstörte Lebensläufe, tötete Menschen. 
			
		Die Sektorengrenze zwischen Rosenthal und Wittenau: Annemarie Salzmann und ihr Freund ziehen sich Overalls an - feste Arbeitskleidung, um im offenen Gelände nicht aufzufallen. Mit Lederhandschuhen ausgerüstet, um den Stacheldraht unverletzt zu überwinden. Eine Flucht im März 1962 bei Nacht und Nebel, unter Lebensgefahr im Todesstreifen.</beschreibung>
		<titel>Flucht bei Nacht und Nebel</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/213audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_213_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/213.jpg</img>
		<dauer>283</dauer>
		<datum>01.03.1962</datum>
		<jahr>1962</jahr>
		<kategorien>Sonstiges</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bahnhof Friedrichstraße</ort>
		<beschreibung>Die Mauer wird zum ersten Mal ein bißchen durchlässiger. Mit dem Passierscheinabkommen vom 17. Dezember 1963 dürfen West-Berliner 28 Monate nach dem Mauerbau über Weihnachten ihre Verwandten im Ostteil der Stadt besuchen. 
			
			Mehr als 700.000 West-Berliner nutzen diese lang ersehnte Gelegenheit, ihre Lieben auf der anderen Seite der Mauer wiederzusehen. Vom 19. Dezember bis zum 5. Januar gibt es rund 1,2 Millionen Besuche. 
			
			Die Anträge auf Passierscheine werden von Mitarbeitern der DDR-Post bearbeitet. Die sind zwar staatliche Bedienstete, jedoch keine Hoheitsträger wie Polizei- oder Zollbeamte. Die Bundesrepublik betrachtet das Passierscheinabkommen deshalb als verwaltungstechnische Vereinbarung und sieht in ihm keine Anerkennung der DDR. Das SED-Regime bemüht sich dagegen, das Abkommen als völkerrechtlichen Vertrag erscheinen zu lassen.
			
			Insgesamt werden bis 1966 vier Passierscheinabkommen ausgehandelt.</beschreibung>
		<titel>Erstes Passierscheinabkommen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/22audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_22_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/22.jpg</img>
		<dauer>163</dauer>
		<datum>17.12.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Flucht, Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Die Modernisierung schreitet voran. Der neueste Trend in West-Berlin: Der „stumme Verkäufer". In Betriebskantinen werden Lebensmittel in Automaten angeboten. Das Geschäft brummt...</beschreibung>
		<titel>Essen aus Automaten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/21audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_21_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/21.jpg</img>
		<dauer>41</dauer>
		<datum>17.10.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Alexanderplatz</ort>
		<beschreibung>Die „Neue Mitte“  rund um den Alexanderplatz nimmt Formen an: Das Kino International und das Café Moskau sind fast fertiggestellt. Dort sollen die Gäste mit original russischen Gerichten angelockt werden. 
			
		Auch viele Neubauwohnungen entstehen in Ost-Berlin. Der Lebensstandard soll wie im Westen steigen.</beschreibung>
		<titel>Die  „Neue Mitte" am Alexanderplatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/20audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_20_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/20.jpg</img>
		<dauer>81</dauer>
		<datum>16.10.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Alltag, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Philharmonie</ort>
		<beschreibung>West-Berlin bekommt ein neues Wahrzeichen: Die Philharmonie wird im Oktober 1963 eröffnet. Der Volksmund hat schnell einen Namen gefunden: „Zirkus Karajani" wird das zeltförmige Gebäude nach dem beliebten Dirigenten benannt. Gebaut wurde es von dem Architekten Hans Scharoun. Das Besondere: Die Zuschauer können das Orchester von allen Seiten sehen.</beschreibung>
		<titel>Philharmonie eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/19audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_19_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/19.jpg</img>
		<dauer>41</dauer>
		<datum>15.10.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Olympiastadion</ort>
		<beschreibung>Fußball begeistert die Berliner auf beiden Seiten des Eisernen Vorhangs. Besonderer Stolz im Westen: Der Verein Hertha BSC. Der „Meister der Berliner Stadtliga“ hat sich für die neue  Bundesliga qualifiziert. Wolfgang Holst hat als Manager und Vize-Präsident geholfen, Hertha in die Bundesliga zu bringen. Doch der Berliner Verein ist für die Spitzen-Fußballer aus der Bundesrepublik nicht attraktiv, so Holst.
			
		Ganz anders in der DDR-Liga: Ost-Berlin ist mit zwei Klubs dort vertreten. Der Armeesportclub Vorwärts konkurriert mit dem Verein der Staatssicherheit Dynamo um Punkte. Diese beiden Klubs haben keine Probleme, gute Spieler zu kriegen.</beschreibung>
		<titel>Hertha in der Bundesliga</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/18audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_18_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/18.jpg</img>
		<dauer>102</dauer>
		<datum>28.06.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Havel</ort>
		<beschreibung>An der Mauer wird aufgerüstet. Die Sperrzone hinter der Mauer wird ausgeweitet, umgeben von Stacheldraht und Panzergräben. Das Grenzgebiet darf nur noch mit einer Sondergenehmigung betreten werden. Fluchtversuche werden 1963 immer schwieriger. 
			
		Auch auf der Westseite der Sektorengrenze wird gearbeitet. Zur Sicherheit der westlichen Wassersportler werden in der Havel Grenzmarkierungen angebracht, um sie zu schützen.</beschreibung>
		<titel>Ausbau der Grenzanlagen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/23audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_23_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/23.jpg</img>
		<dauer>57</dauer>
		<datum>27.06.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Rathaus Schöneberg</ort>
		<beschreibung>Es herrscht Kalter Krieg. Am Morgen des 26. Juni 1963 trifft US-Präsident John F. Kennedy in West-Berlin ein. Während seiner Fahrt durch die Halbstadt säumen die aufgeregten Berliner die Straßen und bereiten ihm einen Empfang voller Jubel. Es gibt schulfrei für die Kinder und Betriebe bleiben geschlossen. Anderthalb Millionen Menschen sollen auf den Beinen gewesen sein, um Kennedy zu sehen. Höhepunkt ist dessen Rede vor dem Rathaus Schöneberg, dem damaligen Amtssitz des Berliner Regierenden Bürgermeisters Willy Brandt und seiner Nachfolger. Dort spricht der junge Präsident und Hoffnungsträger der West-Berliner die legendären Worte: „Ich bin ein Berliner“. Er wird begeistert gefeiert. 
			
		Nur zwei Tage nach Kennedy trifft der Kreml-Chef Nikita Chruschtschow in Ost-Berlin ein. Die Antwort der DDR-Führung auf den Kennedy-Besuch. Doch Chruschtschow wird nicht annähernd so freudig begrüßt...</beschreibung>
		<titel>Kennedy und Chruschtschow in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/17audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_17_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/17.jpg</img>
		<dauer>239</dauer>
		<datum>26.06.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Glienicke/Nordbahn</ort>
		<beschreibung>Geglückte Flucht: Im März 1963 flüchtet der 11-jährige Detlef Aagard mit seinen Eltern und zehn weiteren Personen von Glienicke/Nordbahn nach West-Berlin: Durch einen Tunnel aus dem Wohnzimmer seines Elternhauses, das damals unmittelbar an der Grenze stand.  Zuvor hatte die Familie mehrere Tonnen Sand in ihrem Haus versteckt.
			
			Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer" erlebt haben.</beschreibung>
		<titel>Der versteckte Sand</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/210audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_210_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/210.jpg</img>
		<dauer>217</dauer>
		<datum>15.03.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Sonstiges</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin (Ost)</ort>
		<beschreibung>Der Alltag für die Berliner in der eingemauerten Stadt geht weiter. Trotz der bedrückenden Situation gibt es durchaus Freizeitvergnügen. 
			
		Eine neue Sportart wird 1963 zum Trend: das Bowling. Gespielt wird in Ost und West – allerdings nicht immer unter den gleichen Bedingungen.</beschreibung>
		<titel>Bowling, der neue Trend</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/16audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_16_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/16.jpg</img>
		<dauer>29</dauer>
		<datum>01.01.1963</datum>
		<jahr>1963</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Teufelsberg</ort>
		<beschreibung>Der 112 Meter hohe Teufelsberg in West-Berlin wird 1964 mit einem Skilift und Flutlichtmasten ausgerüstet. Freizeitvergnügen für Alpin-Skifahrer in der eingeschlossenen Stadt. Kostenlose Skikurse werden für die Berliner angeboten. Sogar eine Sprungschanze gibt es damals.
			
		Im Laufe der Jahre fühlen sich die US-Amerikaner mit ihrer Abhörstation auf dem Teufelsberg durch den Ski-Betrieb aber zunehmend gestört. 1999 wird die gesamte Infrastruktur abgerissen.</beschreibung>
		<titel>Skifahren auf dem Teufelsberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/30audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_30_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/30.jpg</img>
		<dauer>115</dauer>
		<datum>04.11.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Alltag, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Im Westen eröffnet die erste Münztankstelle und Fahrschulen werden mit einem Autosimulator ausgestattet. In Ost-Berlin erscheint der Trabant 601.</beschreibung>
		<titel>Autofahren in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/29audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_29_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/29.jpg</img>
		<dauer>66</dauer>
		<datum>03.11.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bahnhof Friedrichstraße</ort>
		<beschreibung>Erstmals öffnet sich die Mauer auch für Ost-Berliner. Rentner aus der DDR dürfen zu Besuchsreisen in den Westen fahren. Das hat der DDR-Ministerrat beschlossen. 
			
			Die Rentner dürfen einmal pro Jahr bis zu vier Wochen in die Bundesrepublik Deutschland oder nach West-Berlin zu einem Verwandtenbesuch reisen. Mit vollen Taschen kehren sie über die innerstädtischen Grenzübergänge aus West-Berlin zurück.
			
			Das Risiko ist für die DDR-Machthaber gering: Die älteren Ost-Berliner sind für die Wirtschaft entbehrlich. Ohnehin bleibt nur einer von Tausend im Westen.</beschreibung>
		<titel>Reiseerlaubnis für Ost-Berliner Rentner - letzte Wort des Titels fehlt in der App</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/28audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_28_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/28.jpg</img>
		<dauer>26</dauer>
		<datum>02.11.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Exklave (West) Eiskeller</ort>
		<beschreibung>Einige West-Berliner müssen täglich die Grenze passieren, um nach Hause zu gelangen. Sie leben in sogenannten Exklaven: Kleine zu West-Berlin gehörende Ländereien außerhalb der Stadtgrenze, umgeben von DDR-Territorium. 
			
			Eine davon ist Eiskeller bei Spandau. Eine andere Steinstücken, südlich von Zehlendorf außerhalb des Ortsteils Wannsee gelegen, seit 1945 zugehörig zum US-Sektor West-Berlins. Die Anwohner dürfen nur über einen bewachten Waldweg und zwei Grenzübergänge nach West-Berlin hinein.
			
		Steinstücken war als einzige Exklave von insgesamt zehn während des Kalten Krieges ständig bewohnt.</beschreibung>
		<titel>Leben in Steinstücken</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/27audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_27_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/27.jpg</img>
		<dauer>71</dauer>
		<datum>06.10.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Bernauer Straße 97</ort>
		<beschreibung>Oktober 1964: Eine spektakuläre Massenflucht. West-Berliner Studenten haben an der Bernauer Straße 97 einen Tunnel nach Ost-Berlin zum Hof der Strelitzer Str.55 gegraben. 145 Meter liegen zwischen Ein- und Ausstieg. Der Tunnel verläuft teilweise 12 Meter unter der Erde. Er ist der bis dahin längste, tiefste und erfolgreichste überhaupt. 57 Menschen fliehen in dem Tunnel von Ost nach West. Ein halbes Jahr ist an diesem Fluchtweg gebaut worden. 
			
			Peter Schulenburg, damals Jura-Student, ist einer der Fluchthelfer. Aus Idealismus führt er damals praktisch ein Doppelleben, denn keiner darf von seiner heimlichen Tätigkeit erfahren. Auch seine Freundin nicht...Bei einem Schusswechsel während einer Fluchtaktion stirbt der DDR-Grenzsoldat Egon Schulz. Erst Jahrzehnte später, nach dem Mauerfall, erfährt Peter Schulenburg den wahren Hergang aus Stasi-Akten.
			
		Die Gedenkstätte Berliner Mauer ist der zentrale Erinnerungsort an die deutsche Teilung, gelegen am historischen Ort an der Bernauer Straße: http://www.berliner-mauer-gedenkstaette.de</beschreibung>
		<titel>Massenflucht Tunnel Bernauer Straße</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/26audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_26_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/26.jpg</img>
		<dauer>210</dauer>
		<datum>05.10.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Märkisches Viertel</ort>
		<beschreibung>Im Märkischen Viertel entsteht eine Trabantenstadt für 50.000 Menschen, in Lichtenberg wird die 5000ste Plattenbau-Wohnung übergeben.</beschreibung>
		<titel>Wohnungsbau in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/25audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_25_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/25.jpg</img>
		<dauer>64</dauer>
		<datum>01.07.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West</ort>
		<beschreibung>Neue Rollen für Mann und Frau: In West-Berlin tanzen Frauen auch allein zur Beatmusik und werdende Väter belegen Säuglingskurse des Roten Kreuzes.</beschreibung>
		<titel>Beatmusik und Säuglingskurse</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/24audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_24_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/24.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>01.01.1964</datum>
		<jahr>1964</jahr>
		<kategorien>Alltag, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Waldbühne</ort>
		<beschreibung>Die Beatles begeistern die Jugend nicht nur mit ihrer Musik. Mancher älterer Berliner hat dafür wenig Verständnis.
			
			Die Rolling Stones geben ein legendäres Konzert in der West-Berliner Waldbühne. Die Fans hinterlassen großen Schaden.
			
		Dieses Ereignis wird sofort zur propagandistischen Abrechnung in Ost-Berlin genutzt. Beatbands werden dort als dekadent und als negativer westlicher Einfluss verboten.</beschreibung>
		<titel>Beatlemania und die Rolling Stones</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/31audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_31_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/31.jpg</img>
		<dauer>107</dauer>
		<datum>16.07.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Springer-Hochhaus, Kochstraße</ort>
		<beschreibung>Leuchtschriften auf dem Springer-Hochhaus und Lautsprecherdurchsagen sollen die Ost-Berliner seit 1961 mit Nachrichten aus dem Westen versorgen. 
			
			Das „Studio am Stacheldraht" kam auf Initiative des Berliner Senats zustande, in Zusammenarbeit mit dem RIAS Berlin, dem Radio im amerikanischen Sektor: Informationen und Nachrichten über die Mauer hinweg als Antwort auf Lautsprecher-Propaganda aus dem Osten. Damit begann der damals so genannte Lautsprecherkrieg. Sein Ende fand er im Oktober 1965.
			
		Der Zeitzeuge Wolfgang Göbel ist damals für die Leuchtschrift auf dem Springer-Hochhaus verantwortlich.</beschreibung>
		<titel>Studio am Stacheldraht</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/37audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_37_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/37.jpg</img>
		<dauer>114</dauer>
		<datum>17.06.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Checkpoint Dreilinden</ort>
		<beschreibung>Die Mauer wird immer unüberwindbarer. Trotz aller Gefahr gibt es Menschen, die unbedingt in den Westen fliehen wollen, und Fluchthelfer, die ihnen dabei helfen.
			
		Burkhart Veigel, damals Medizinstudent, ist seit 1961 Fluchthelfer. Er bringt zusammen mit anderen Helfern 650 Menschen von Ost nach West und wird damit zu einem der erfolgreichsten Fluchthelfer. Er gräbt Tunnel, baut aber auch Autos zu Fluchtfahrzeugen um. Am bekanntesten: der umgebaute Cadillac, in dessen Armaturenbrett sich ein Mensch verstecken konnte.</beschreibung>
		<titel>Flucht im Cadillac</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/36audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_36_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/36.jpg</img>
		<dauer>91</dauer>
		<datum>16.06.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Teltow-Kanal</ort>
		<beschreibung>Bei einem Bootsausflug kommt der 42-jährige West-Berliner Hermann Döbler versehentlich auf DDR-Gebiet und wird erschossen. Sein Boot gerät auf dem Teltow-Kanal in der Nähe des Grenzübergangs Dreilinden in DDR-Gewässer. 
			
			Von ihrem Beobachtungsturm geben DDR-Grenzsoldaten zunächst Warnschüsse ab. Dann feuern sie auf Döbler und seine Begleiterin - obwohl deren Boot schon gewendet hatte. Hermann Döbler stirbt im Krankenhaus. Wenige Tage später wird er unter großer Anteilnahme beigesetzt.
			
		Der Todesschütze wurde 1993 wegen Totschlags und versuchten Totschlags zu sechs Jahren Haft verurteilt. Sein Vorgesetzter, der den Schießbefehl erteilt hatte, erhielt zwei Jahre Freiheitsentzug auf Bewährung.</beschreibung>
		<titel>Bootsausflug mit tödlichem Ausgang</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/35audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_35_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/35.jpg</img>
		<dauer>96</dauer>
		<datum>15.06.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Am Himmelfahrtstag kommt die britische Königin, Queen Elizabeth II., für ein paar Stunden nach Berlin(West). 
			Mehr als eine Million Menschen säumen die Straßen und jubeln ihr zu. Sie bereiten der Monarchin einen ähnlich begeisterten Empfang wie sie es zwei Jahre zuvor für den US-Präsidenten John F. Kennedy getan hatten. 
			
			Elizabeth II. nimmt auf dem Maifeld am Olympiastadion die britische Morgenparade ab und passiert den Pariser Platz und das sowjetische Ehrenmal an der Straße des 17. Juni. Anschließend trägt sie sich im Rathaus Schöneberg in das Goldene Buch der Stadt ein.</beschreibung>
		<titel>Queen-Besuch in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/34audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_34_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/34.jpg</img>
		<dauer>53</dauer>
		<datum>18.05.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Alltag, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Haus der Kulturen der Welt (damals Kongresshalle)</ort>
		<beschreibung>Wegen einer Bundestagssitzung in West-Berlin kommt es zu massiven Störungen im Transitverkehr und Drohgebärden der Sowjets. Für sie gehört West-Berlin nicht zur Bundesrepublik. Sowjetische Tiefflieger stören die Sitzung. 
			
			Die DDR verbietet den Bundestagsabgeordneten die Durchreise und sperrt vorübergehend wegen angeblicher Truppenmanöver den gesamten Transitverkehr. Es kommt zu Wartezeiten von 20 Stunden. Die Abgeordneten reisen per Flugzeug nach West-Berlin. Die Bundestagssitzung findet in der Kongreßhalle im Tiergarten statt, dem heutigen Haus der Kulturen der Welt.
			
			Die West-Alliierten erheben bei der Bundesregierung Einspruch gegen weitere Sitzungen des Bundestages in West-Berlin. Im Berliner Viermächte-Abkommen von 1971 verpflichten sich die Westmächte, keine Plenarsitzungen des Bundestages in Berlin mehr zuzulassen. Erst 25 Jahre später - nach dem Fall der Mauer  - tagen die Parlamentarier wieder in Berlin.</beschreibung>
		<titel>Umstrittene Bundestagssitzung in West-Berlin - letzte Wort fehlt im Titel in der App</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/33audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_33_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/33.jpg</img>
		<dauer>56</dauer>
		<datum>07.04.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Friedrichstadtpalast</ort>
		<beschreibung>Das Gastspiel des Jahres in Ost-Berlin: Jazz-Legende Louis Armstrong gibt ein Konzert im Friedrichstadtpalast.
			
		Armstrong gibt sich politisch uninteressiert. Er sagt wörtlich, die Mauer interessiere ihn nicht. Er interessiere sich nur für das Publikum.</beschreibung>
		<titel>Louis Armstrong in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/195audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_195_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/195.jpg</img>
		<dauer>46</dauer>
		<datum>06.04.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Europacenter</ort>
		<beschreibung>Feierliche Eröffnung des Europa-Centers am Breitscheidplatz. Ein neues Wahrzeichen West-Berlins, direkt neben der Kaiser-Wilhelm-Gedächtnis-Kirche gelegen. 
			
		Das „Schaufenster des goldenen Westens“ ist damals mit 86 Metern das höchste Haus der Stadt. Heute steht es unter Denkmalschutz. Bauherr war seinerzeit Karl Heinz Pepper. Vor dem 2.Weltkrieg befand sich auf dem Gelände das Romanische Café, ein bekannter Treffpunkt von Schriftstellern, Malern und Theater-Schauspielern.</beschreibung>
		<titel>Eröffnung Europacenter</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/32audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_32_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/32.jpg</img>
		<dauer>25</dauer>
		<datum>02.04.1965</datum>
		<jahr>1965</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Unter den Linden</ort>
		<beschreibung>Den 5. Jahrestag der Grenzschließung feiert die SED-Führung mit einer großen Militärparade mitten in der Stadt. Die West-Alliierten bezeichnen die Militärparade als Verstoß gegen die Vier-Mächte-Vereinbarungen. 
			
			DDR-Staats- und Parteichef Ulbricht sagt dagegen, er habe durch den Mauerbau 1961 den Frieden gerettet. Willy Brandt, der Regierende Bürgermeister, erklärt, die Mauer werde fallen, aber nur im Rahmen größerer Veränderungen.
			
			Der Zeitzeuge Manfred Lauchardt war dabei. Er erzählt, dass die vielen Ost-Berliner, die die Straßen säumten, nicht immer ganz freiwillig dabei waren.</beschreibung>
		<titel>Militärparade zum 5. Jahrestag des Mauerbaus</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/43audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_43_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/43.jpg</img>
		<dauer>66</dauer>
		<datum>13.08.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Stößensee</ort>
		<beschreibung>Ein sowjetisches Flugzeug stürzt in den Stößensee. Außer den Piloten kommt niemand zu Schaden. Den zahlreichen Anwohnern an der West-Berliner Heerstraße bleibt eine Katastrophe erspart. Noch heute erinnert eine Gedenktafel an der Stößenseebrücke an den Absturz des Kampfflugzeuges:
			
			„Am 6. April 1966 steuerten die sowjetischen Piloten Hauptmann Boris Wladimirowitsch Kapustin und Oberleutnant Juri Nikolajewitsch Janow ihr defektes Kampfflugzeug in den Stössensee und verloren dabei ihr Leben. Durch ihren selbstlosen Einsatz vermieden sie eine unabsehbare Katastrophe im nahen Wohngebiet. Diese Tafel gilt dem Gedenken an das Opfer der sowjetischen Soldaten als ein Zeichen der Menschlichkeit in Zeiten des Kalten Krieges.“</beschreibung>
		<titel>Sowjetischer Flugzeugabsturz über dem Stößensee - letztes Wort fehlt im Titel in der App</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/40audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_40_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/40.jpg</img>
		<dauer>96</dauer>
		<datum>06.04.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Lichtenberg</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin, in Lichtenberg,  eröffnet im April 1966 die modernste Kaufhalle der DDR. 
			
		Der Zeitzeuge Manfred Lauchardt erzählt, wie die beliebte Waschmaschine WM66 aus DDR-Produktion nicht nur in DDR-Haushalten, sondern auch auf dem Alexanderplatz in Berlin zum Einsatz kam - zum Warmhalten von Würstchen nämlich.</beschreibung>
		<titel>Kaufhalle in Lichtenberg eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/41audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_41_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/41.jpg</img>
		<dauer>68</dauer>
		<datum>01.04.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Marienkirche (Berlin-Ost)</ort>
		<beschreibung>Die evangelische Kirche kämpft gegen die Teilung ihres Bistums, das noch Gesamt-Berlin umfasst. Im Februar 1966 wird Kurt Scharf zum neuen Bischof gewählt. Besuchen kann er seine Ost-Berliner Gemeinde nicht. Die Einreise wird ihm verwehrt. Er hält künftig informelle Kontakte in den Osten.
			
		Der Zeitzeuge Meinhard Schröder war damals Theologie-Student und erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Teilung evangelische Synode</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/39audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_39_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/39.jpg</img>
		<dauer>95</dauer>
		<datum>01.02.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Flughafen Tempelhof</ort>
		<beschreibung>In der Bundesrepublik grassiert die Maul- und Klauenseuche. Ost-Berlin verbietet den Transport von Tieren durch die DDR. Deshalb werden sie eingeflogen. Eine Luftbrücke für Kühe und Schweine...</beschreibung>
		<titel>Luftbrücke für Tiere</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/38audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_38_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/38.jpg</img>
		<dauer>40</dauer>
		<datum>01.01.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kaiser-Wilhelm-Gedächtniskirche</ort>
		<beschreibung>Jugendliche an der Gedächtniskirche erhitzen die Gemüter Berlins durch Nichtstun: Sie tragen lange Haare und werden Gammler genannt. Die jungen Leute erproben einen neuen Lebensentwurf jenseits von Arbeit und Konsum.
			
		Der Zeitzeuge Meinhard Schröder erinnert sich. Seiner Meinung nach hatten viele alteingesessene West-Berliner das Denken verlernt und trugen eine Mauer in den Köpfen. Das Standardargument habe damals gelautet: „Geh' doch rüber in den Osten".</beschreibung>
		<titel>Gammler an der Gedächtniskirche</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/42audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_42_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/42.jpg</img>
		<dauer>104</dauer>
		<datum>01.01.1966</datum>
		<jahr>1966</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Westhafen (Becken II)</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird der Straßenbahnverkehr eingestellt,  die „Elektrische“ soll dem Autoverkehr weichen. 
			
			In Ost-Berlin dagegen wird das Straßenbahnnetz ausgebaut.
			
		Bruno Kutz ist damals Straßenbahn-Nutzer aus Passion und erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Tram verschwindet aus West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/47audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_47_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/47.jpg</img>
		<dauer>159</dauer>
		<datum>02.10.1967</datum>
		<jahr>1967</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Deutsche Oper</ort>
		<beschreibung>Der Schah von Persien besucht West-Berlin. Bei einer Protestdemonstration wird der 26-jährige Student Benno Ohnesorg vor der Deutschen Oper in der Bismarckstraße von einem Polizisten erschossen. Noch im gleichen Jahr wird der Schütze vor Gericht freigesprochen.
			
			Ohnesorgs Tod gilt als Einschnitt in der westdeutschen Nachkriegsgeschichte. Was man später als '68 bezeichnen wird, begann am 2. Juni 1967 - die Radikalisierung der Studentenbewegung.
			
		Der Zeitzeuge Detlef Michel, für kurze Zeit Mitglied der „Kommune 1", erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Tod von Benno Ohnesorg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/46audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_46_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/46.jpg</img>
		<dauer>156</dauer>
		<datum>02.06.1967</datum>
		<jahr>1967</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kurfürstendamm</ort>
		<beschreibung>14 Berliner Modehäuser zeigen ihre Kollektionen in Paris, Tel Aviv, Moskau und auf der Weltausstellung in Montreal. 
			
		In Berlin ist der Minirock in Mode und sorgt für aufgeregte Kommentare auf den Straßen.</beschreibung>
		<titel>Haute Couture und Minirock</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/45audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_45_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/45.jpg</img>
		<dauer>50</dauer>
		<datum>01.01.1967</datum>
		<jahr>1967</jahr>
		<kategorien>Alltag, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Versöhnungskirche, Bernauer Straße 4</ort>
		<beschreibung>Die Bundesrepublik Deutschland erkennt die Staatsbürgerschaft der DDR nicht an. Deshalb erhalten Flüchtlinge aus dem Osten weiterhin einen West-Pass. Um ihre Bürger an der Flucht nach West-Berlin zu hindern, baut das DDR-Regime die Grenzanlagen beständig weiter aus. Die Versöhnungskirche an der Bernauer Straße steht nun mitten im Todesstreifen.
			
			Mehr als 80 Menschen sind bisher bei Fluchtversuchen an der Mauer gestorben.
			
		Die Gedenkstätte Berliner Mauer ist der zentrale Erinnerungsort an die deutsche Teilung, gelegen am historischen Ort in der Bernauer Straße: http://www.berliner-mauer-gedenkstaette.de</beschreibung>
		<titel>Versöhnungskirche im Todesstreifen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/48audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_48_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/48.jpg</img>
		<dauer>79</dauer>
		<datum>01.01.1967</datum>
		<jahr>1967</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Tegeler Weg</ort>
		<beschreibung>Während einer Verhandlung gegen den APO-Anwalt Horst Mahler, kommt es  mit der „Schlacht am Tegeler Weg"  zum gewaltsamen Höhepunkt der Außerparlamentarischen Opposition. Hintergrund des Verfahrens gegen Mahler war der Marsch auf das Springer-Hochhaus am 11. April 1968, dem Abend des Attentats auf den Studentenführer Rudi Dutschke. 
			
		Am Tegeler Weg kommt es zu gewaltsamen Auseinandersetzungen zwischen Studenten und der Polizei. 130 verletzte Polizisten und 22 verletzte Demonstranten werden am Ende gezählt. Die Ereignisse gelten als Wendepunkt in der Geschichte der APO - als das Ende einer friedlichen Bewegung.</beschreibung>
		<titel>„Schlacht am Tegeler Weg"</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/51audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_51_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/51.jpg</img>
		<dauer>46</dauer>
		<datum>04.11.1968</datum>
		<jahr>1968</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Schwimmhalle Schöneberg</ort>
		<beschreibung>Erstmals treten ost- und westdeutsche Sportler in getrennten Mannschaften bei Olympischen Spielen an - aber immer noch ohne ihre Flaggen und mit verschiedenen Hymnen. 
			
		Der Boxer Manfred Wolke gewinnt eine der Goldmedaillen für die DDR.</beschreibung>
		<titel>Olympia-Sieger Manfred Wolke</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/52audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_52_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/52.jpg</img>
		<dauer>46</dauer>
		<datum>26.10.1968</datum>
		<jahr>1968</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Zentraler Omnibus Bahnhof</ort>
		<beschreibung>Mit dem Fernreise-Bus fahren die West-Berliner 1968 in den Urlaub. Doch das Vergnügen ist nicht ungetrübt: Für den Transitverkehr zwischen Berlin (West) und der Bundesrepublik führt die DDR Mitte Juni 1968 einen Pass- und Visazwang ein. Sie erhebt fortan eine Gebühr von fünf DM pro Person und bessert so ihre Devisen in der Staatskasse mit Westmark auf.</beschreibung>
		<titel>Visumzwang im Transitverkehr</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/50audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_50_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/50.jpg</img>
		<dauer>73</dauer>
		<datum>13.06.1968</datum>
		<jahr>1968</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Alexanderplatz</ort>
		<beschreibung>Ost-Berlin im Frühsommer 1968. Der Alexanderplatz ist eine Großbaustelle. Der Sozialismus soll schick werden und die DDR-Hauptstadt zum modernen Schaufenster der Republik. 
			
			Der 18-jährige Toni Krahl, später Frontmann der Rockband City, fährt im Juni 1968 nach Prag und ist begeistert vom dortigen „Sozialismus mit menschlichem Antlitz“. 
			
		Doch am 21. August 1968 besetzen eine halbe Million Soldaten des Warschauer Paktes die CSSR: Der Prager Frühling wird niedergeschlagen. In Ost-Berlin wird der Einmarsch von der Staatsführung begrüßt. 1200 Menschen werden wegen ihrer Proteste verurteilt. Unter ihnen Toni Krahl.</beschreibung>
		<titel>Prager Frühling</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/247audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_247_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/247.jpg</img>
		<dauer>240</dauer>
		<datum>01.06.1968</datum>
		<jahr>1968</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Springer-Hochhaus</ort>
		<beschreibung>1968 ist das Jahr der Studentenproteste, vor allem gegen den Vietnamkrieg, die Panzer in Prag und die Notstandsgesetze. Der West-Berliner Kurfürstendamm wird von der Flaniermeile zur Protestiermeile. Viele alteingesessene Berliner sind empört. 
			
			Einer der Anführer der außerparlamentarischen Oppositon, der APO, ist Rudi Dutschke. Bei einem Attentat am 11. April 1968 wird er schwer verletzt, überlebt aber. Die Demonstranten erheben schwere Vorwürfe gegen die Springer-Presse. 
			
			Michael Ludwig Müller, Zeitzeuge, erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Attentat auf Rudi Dutschke</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/49audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_49_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/49.jpg</img>
		<dauer>247</dauer>
		<datum>11.04.1968</datum>
		<jahr>1968</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Steinstücken</ort>
		<beschreibung>In der Exklave Steinstücken kommt der Weihnachtsmann mit dem Hubschrauber. 
			
		Eine Exklave war ein Gebiet, das zu West-Berlin gehörte, durch die Teilung aber abgetrennt wurde, weil es von DDR-Territorium umgeben war. In Berlin (West) gab es zu Zeiten des Kalten Krieges zehn solcher Exklaven.</beschreibung>
		<titel>Weihnachten in Steinstücken</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/60audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_60_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/60.jpg</img>
		<dauer>24</dauer>
		<datum>01.12.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Flughafen Tempelhof</ort>
		<beschreibung>Im Oktober 1969 wählt der neue Bundestag Willy Brandt zum Bundeskanzler. „Wandel durch Annäherung" , heißt das Prinzip seiner Ostpolitik.</beschreibung>
		<titel>Willy Brandt wird Bundeskanzler</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/59audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_59_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/59.jpg</img>
		<dauer>43</dauer>
		<datum>21.10.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Alexanderplatz Weltzeituhr</ort>
		<beschreibung>Ein Geschenk zum runden Republikgeburtstag: Die Weltzeituhr und der Fernsehturm am Alexanderplatz - mit 368 Metern das bis heute höchste Bauwerk Deutschlands.</beschreibung>
		<titel>20. Republikgeburtstag</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/58audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_58_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/58.jpg</img>
		<dauer>96</dauer>
		<datum>07.10.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Messehallen am Funkturm</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird Gustav Heinemann am 5. März 1969 von der Bundesversammlung zum neuen Bundespräsidenten gewählt. Seine Wahl gilt als Vorzeichen des politischen Wechsels in Bonn. Dort wird ab Herbst 1969 eine sozial-liberale Koalition unter Bundeskanzler Willy Brandt regieren. 
			
		Ost-Berlin reklamiert anlässlich der Bundespräsidentenwahl in West-Berlin einen „inakzeptablen Verstoß" gegen den besonderen Status der Stadt und sperrt die Transitstrecken. DDR-Chefkommentator Karl-Eduard von Schnitzler wettert im DDR-Fernsehen, es gebe doch ein Dorf in Schleswig-Holstein namens Berlin. Dort solle die Bundesversammlung ihren neuen Bundespräsidenten wählen.</beschreibung>
		<titel>Wahl Bundespräsident Heinemann</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/53audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_53_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/53.jpg</img>
		<dauer>64</dauer>
		<datum>05.03.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Reichsbahnausbesserungswerk</ort>
		<beschreibung>Die DDR bereitet sich auf ihren 20. Geburtstag vor. Der Alexanderplatz wird neu gestaltet. Langsam nimmt das neue Zentrum Form an. Im Oktober muss alles fertig sein, da soll ganz groß gefeiert werden.
			
		Nicht allen jungen DDR-Bürgern ist nach Jubel zumute. Florian Havemann, Sohn des Regimekritikers Robert Havemann, wurde gerade erst aus dem Gefängnis entlassen. Er hatte gegen den sowjetischen Einmarsch in Prag protestiert. Florian Havemann gehört zu einer Gruppe vom Regimekritikern, die einen „Sozialismus mit menschlichem Antlitz“ schaffen wollen.</beschreibung>
		<titel>Regimekritiker Florian Havemann</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/54audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_54_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/54.jpg</img>
		<dauer>113</dauer>
		<datum>01.01.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Narva (Glühbirnen) Werk</ort>
		<beschreibung>Die DDR setzt verstärkt auf Frauenförderung, in West-Berlin werden der „Aktionsrat zur Befreiung der Frau“ und Kinderläden gegründet.
			
		Die Regisseurin Helke Sander erzählt als Zeitzeugin, dass auch sie damals einen Kindergartenplatz brauchte. Sie war noch Studentin und nutzte eine der neuen Einrichtungen für Kinder in einem leerstehenden Laden. Doch von den Plänen zur Befreiung der Frau und antiautoritärer Erziehung bleibt manches auf der Strecke.</beschreibung>
		<titel>Frauenbewegung und Kinderläden</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/55audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_55_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/55.jpg</img>
		<dauer>160</dauer>
		<datum>01.01.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Bahnhof Zoo</ort>
		<beschreibung>In den 60er Jahren herrscht Arbeitskräftemangel im Westen. Deshalb werden Arbeiter aus anderen Ländern angeworben. Viele der Neu-Berliner kommen aus der Türkei. 
			
		Der Friseur Suleyman Ilkan arbeitet bei einem Friseur am Bahnhof Zoo und lernt nebenbei Deutsch. So wird er zum Dolmetscher für seine Landsleute, die am Bahnhof Zoo ankommen.</beschreibung>
		<titel>Gastarbeiter in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/56audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_56_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/56.jpg</img>
		<dauer>138</dauer>
		<datum>01.01.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bernauer Straße</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin dokumentiert der Zoll seit Neuestem die Ereignisse an der Mauer mit Kameras. Die Mauer ist längst auch Touristenattraktion.
			
		Die Gedenkstätte Berliner Mauer ist der zentrale Erinnerungsort an die deutsche Teilung, gelegen am historischen Ort in der Bernauer Straße: http://www.berliner-mauer-gedenkstaette.de</beschreibung>
		<titel>Die Mauer: Kameraüberwachung und Touristenattraktion - letztes Wort fehlt in App</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/57audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_57_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/57.jpg</img>
		<dauer>38</dauer>
		<datum>01.01.1969</datum>
		<jahr>1969</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Interhotel (Heute: Park Inn)</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin eröffnet das Interhotel „Stadt Berlin". Westflair im Osten. Am Alexanderplatz stellt man sich auf internationalen Besuch ein. Im Interhotel  wird auf 40 Etagen das DDR-Möglichste geboten, um mit Weststandards konkurrieren zu können. Wer hier in der Gastronomie arbeiten darf, gehört zum Kellner-Adel. 
			
		Leonard Czichowitz erinnert sich an damals.</beschreibung>
		<titel>Interhotel „Stadt Berlin" eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/66audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_66_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/66.jpg</img>
		<dauer>59</dauer>
		<datum>07.10.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin(West), Zollpunkt Dreilinden</ort>
		<beschreibung>Die Grenze wird immer weiter ausgebaut. Sie ist längst das teuerste Bauwerk des Ostens. 
			
		Aber auch im Westen sind die Sektorengrenzanlagen mittlerweile kein Provisorium mehr: Der neugebaute Zollpunkt Dreilinden ist die Schleuse von und nach Westdeutschland.</beschreibung>
		<titel>Zollpunkt Dreilinden erneuert</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/67audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_67_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/67.jpg</img>
		<dauer>37</dauer>
		<datum>01.08.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Grenze, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Müggelsee</ort>
		<beschreibung>Auch wenn sich die Freizeitrituale ähneln: Der Alltag in den beiden Teilen Berlins ist nach wie vor sehr unterschiedlich. Das Durchschnittseinkommen im Osten steigt 1970 auf 762 Mark der DDR. 
			
		Im Westen sind es hingegen 1.100 D-Mark. Hier gibt es alles im Überfluss. Übrigens werden auch Waren aus DDR-Produktion angeboten. Viele Berliner haben ideologische Vorbehalte, sie zu kaufen.</beschreibung>
		<titel>Freizeit in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/64audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_64_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/64.jpg</img>
		<dauer>40</dauer>
		<datum>01.07.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Deutsches Zentralinstitut für Soziale Fragen</ort>
		<beschreibung>Die Freie Universität hat unter den Studentenprotesten der vorangegangenen Jahre arg gelitten: Losungen an den Wänden, die Einrichtungen zerstört. Die Randalierer von einst sollen nun straffrei ausgehen – dank eines Amnestiegesetzes für Demonstrationsstraftäter. Aber nicht alle wollen Versöhnung. 
			
			Seit April 1970 sitzt der Linksradikale Andreas Baader in West-Berlin eine Gefängnissstrafe ab. Er bekommt prominenten Besuch: Die Journalistin Ulrike Meinhof gibt an, gemeinsam mit Baader ein Buch schreiben zu wollen. Anwalt Horst Mahler beantragt ein Arbeitstreffen außerhalb der Haftanstalt. In Wirklichkeit bereiten beide Baaders Flucht vor. Nach der gelungenen Flucht tauchen alle drei in den Untergrund ab. Das war die Geburtsstunde der Roten Armee Fraktion (RAF).
			
		Andreas Eschen, damals Mitglied des „Sozialistischen Anwaltskollektivs", erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Befreiung Andreas Baader</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/65audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_65_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/65.jpg</img>
		<dauer>220</dauer>
		<datum>01.04.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Zollpunkt Dreilinden</ort>
		<beschreibung>Willy Brandt ist seit 1969 Bundeskanzler und die Hoffnungen vieler Berlinerinnen und Berliner richten sich auf ihn. Wird es einen Entspannungskurs im deutsch-deutschen Verhältnis geben?
			
			Nach zehnjähriger Unterbrechung setzen sich die West-Alliierten und die Sowjetunion erstmals wieder an den Verhandlungstisch. Die Vier-Mächte-Verhandlungen über Berlin beginnen. Ziel ist ein Abkommen, das den Berlinern durch dauerhafte Besuchsregelungen und neue Regelungen im Transitverkehr Erleichtungen bringen soll. 
			
		Der damalige Regierende Bürgermeister von Berlin (West), Klaus Schütz, SPD, erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Vier-Mächte-Verhandlungen beginnen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/61audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_61_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/61.jpg</img>
		<dauer>127</dauer>
		<datum>01.01.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Platz der Vereinten Nationen (damals Leninplatz)</ort>
		<beschreibung>Wachstum in Ost-Berlin. Die „Hauptstadt“ wird sozialistische Metropole. Ein unübersehbares Zeichen für den Westen sollen 14-geschossige Häuser direkt an der Mauer sein. Im Januar 1970 werden hier die Grundsteine gelegt. 
			
		Im Stadtzentrum hingegen betreibt man Personenkult: Eine 19 Meter hohe Lenin-Statue schmückt den gleichnamigen Platz. Staatschef Walter Ulbricht weiht ihn persönlich ein.</beschreibung>
		<titel>„Sozialistische Metropole" Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/62audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_62_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/62.jpg</img>
		<dauer>30</dauer>
		<datum>01.01.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Humboldt-Universität</ort>
		<beschreibung>Der West-Berliner Senat wirbt um Fachkräftenachwuchs aus dem Bundesgebiet. Der Grund: Das Durchschnittsalter der Einwohner der Inselstadt steigt. 1970 sind rund ein Fünftel der West-Berliner schon älter als 65. Eine Berlin-Zulage soll junge Leute anlocken. 
			
		Ost-Berlin hingegen ist beliebt bei jungen Leuten. Wer hier studiert, versucht zu bleiben.</beschreibung>
		<titel>Alltag in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/63audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_63_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/63.jpg</img>
		<dauer>152</dauer>
		<datum>01.01.1970</datum>
		<jahr>1970</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Alliierter Kontrollrat, Elßholzstraße, 10781 Berlin</ort>
		<beschreibung>25 Jahre nach Kriegsende soll der Status Berlins endlich geklärt werden. Nach langen Verhandlungen unterzeichnen am 3. September 1971 die USA, das Vereinigte Königreich, Frankreich und die Sowjetunion das Viermächteabkommen.
			
		Es bestätigt, dass Berlin (West) kein Bestandteil der Bundesrepublik Deutschland ist, dass jedoch besondere Bindungen zwischen Berlin (West) und dem Bundesgebiet bestehen. Weiterhin regelt es den Transitverkehr zwischen der BRD und Berlin (West), die Einreise von Bewohnern des Westteils in den östlichen Teil der Stadt und die DDR sowie den Umfang der Bundespräsenz in Berlin (West). Für die Menschen in Berlin bringt das Abkommen spürbare Erleichterungen - Entspannung zwischen Ost und West.</beschreibung>
		<titel>Viermächteabkommen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/72audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_72_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/72.jpg</img>
		<dauer>80</dauer>
		<datum>03.11.1971</datum>
		<jahr>1971</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Am 13. August 1971 ist Berlin zehn Jahre geteilt. Die Mauer ist Touristenattraktion und Filmmotiv geworden, mit frisch geharktem „Todesstreifen“, Signalzäunen, scharfen Hunden, Dornenmatten und Wachtürmen. Fast 100 Menschen sind bei dem Versuch, sie zu überwinden, schon umgekommen.
			
			Die Menschen versuchen, sich mit der Situation zu arrangieren. Der Zeitzeuge Gert Roth erinnert sich.
			
		Zum 10. Jahrestag wird der Mauerbau in Ost-Berlin propagandistisch gerechtfertigt.</beschreibung>
		<titel>10 Jahre Alltag mit der Mauer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/71audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_71_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/71.jpg</img>
		<dauer>85</dauer>
		<datum>13.08.1971</datum>
		<jahr>1971</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Haus des Zentralkomitees der SED, Kurstraße, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Frühling im Zentralkomitee: Im Mai 1971 legt Walter Ulbricht aus gesundheitlichen Gründen im Alter von 77 Jahren sein Amt als Generalsekretär und Erster Sekretär des Zentralkomitees der SED nieder. 
			
		Sein Nachfolger wird Erich Honecker ab. Es ist eine Entmachtung mit Moskaus Segen.</beschreibung>
		<titel>Honecker löst Ulbricht ab</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/69audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_69_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/69.jpg</img>
		<dauer>56</dauer>
		<datum>03.05.1971</datum>
		<jahr>1971</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Centrum Warenhaus, Alexanderplatz</ort>
		<beschreibung>Das Centrum Warenhaus am Alexanderplatz ist d e r Konsumtempel des Ostens. Am 25.November 1970 wird er eröffnet. Von Anfang an dabei ist der Verkäufer Gert Roth. Er erinnert sich an die Anfangszeiten und an besondere „Verkaufsaktionen": 
			
		Erich Honecker versprach zu seinem Amtsantritt am 3. Mai 1971 nicht nur Wohnungen, stabile Preise und eine bessere Versorgung. Er „spendierte" den DDR-Bürgern auch 150.000 Bluejeans, Importware aus dem Westen. Zu kaufen gab´s die begehrten Beinkleider nur im Centrum Warenhaus am Alexanderplatz.</beschreibung>
		<titel>Centrum Warenhaus am Alex</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/70audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_70_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/70.jpg</img>
		<dauer>79</dauer>
		<datum>01.05.1971</datum>
		<jahr>1971</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grenzübergang Dreilinden</ort>
		<beschreibung>An den Grenzübergängen sorgen langwierige Kontrollen häufig für Unmut bei den Reisenden, doch es gibt auch Zeichen der Annäherung.
			
			Nach 19 Jahren „Funkstille“ können Ost – und West-Berliner wieder miteinander telefonieren. 
„Das Fräulein vom Amt” vermittelt die Gespräche per Hand, eine Technik, die noch aus Vorkriegszeiten stammt.  Außerdem stehen nur zehn alte Telefon-Leitungen zur Verfügung. Das sind viel zu wenige, um auch nur annähernd den Gesprächsbedarf der Berliner zu decken.</beschreibung>
		<titel>Telefonverbindung Ost- und West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/68audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_68_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/68.jpg</img>
		<dauer>42</dauer>
		<datum>01.01.1971</datum>
		<jahr>1971</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Weihnachtsmarkt Alexanderplatz</ort>
		<beschreibung>Zum ersten Mal seit 1965 können West-Berliner wieder zu Weihnachtsbesuchen nach Ost-Berlin fahren. Brandts Ostpolitik sorgt für Entspannung. 
			
		Am 21.12. wird der Grundlagenvertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR unterzeichnet. Er ist Teil der Bemühungen, mit denen die Bundesregierung unter Kanzler Willy Brandt versuchte, die Beziehungen zur DDR zu normalisieren. Die BRD erkennt die deutsche Teilung zwar als Realität an, macht aber den Vorbehalt einer späteren Wiedervereinigung.</beschreibung>
		<titel>Grundlagenvertrag</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/78audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_78_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/78.jpg</img>
		<dauer>28</dauer>
		<datum>01.12.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Verbindungsstraße, Bernhard-Beyer-Straße 1, 14109 Berlin</ort>
		<beschreibung>Ein paar Straßen, ein paar Häuser, ein paar Bäume – gerade einmal zwölf Hektar groß war Steinstücken. Zwischen 1945 und 1971 war die zu Zehlendorf gehörende Gemarkung die einzige ständig bewohnte Exklave West-Berlins in der Sowjetischen Besatzungszone bzw. in der DDR. 
			
			1972 eröffnet Berlins Regierender Bürgermeister Klaus Schütz eine Zufahrtsstrasse, die das Gebiet mit West-Berlin verbindet. 
			
		Der Zeitzeuge Gert Knecht erzählt.</beschreibung>
		<titel>Exklave Steinstücken</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/75audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_75_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/75.jpg</img>
		<dauer>169</dauer>
		<datum>30.08.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Autobahnraststätte Michendorf,  Autobahnraststätte Nord 1 14552 Michendorf</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin wird der Verkehrsvertrag unterschrieben. Die Unterzeichner: Die Staatssekretäre Egon Bahr (BRD) und Michael Kohl (DDR). Der Vertrag regelt die praktischen Fragen zum Transit- und zum sonstigen Grenzverkehr. 
			
			Es gibt außerdem Reiseerleichterungen für Bundesbürger, die in die DDR reisen wollen, und für DDR-Bürger, die in dringenden Familienangelegenheiten in die Bundesrepublik reisen möchten. Das durften bislang nur Rentner.
			
			Der Zeitzeuge Wolfgang Herrmann nutzt gelockerte Kontrollen, um mit seinen Helfern über die Grenze zu fliehen. Herrmann berichtet von seiner abenteuerlichen Flucht im Auto.</beschreibung>
		<titel>Flucht im Auto</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/77audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_77_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/77.jpg</img>
		<dauer>158</dauer>
		<datum>01.05.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Besucherbüro (am Bahnhof Zoo), Jebensstraße 1, 10623 Berlin</ort>
		<beschreibung>Zu Ostern 1972 dürfen West-Berliner zum ersten Mal seit 1966 zu Besuch nach Ost-Berlin reisen. Es ist kompliziert, die Besuchsgenehmigungen zu beantragen. Dennoch gehen in den fünf eigens eingerichteten Besucherbüros im Westteil der Stadt in drei Tagen fast 60.000 Reiseanträge ein. 
			
		Die Bearbeiter sind verdeckte Stasileute aus Ost-Berlin. Der Zeitzeuge Gert Knecht erinnert sich gut an die Situation in den Amtsstuben, aber auch an die Freude beim ersten Wiedersehen nach sechs langen Jahren.</beschreibung>
		<titel>Einreiseerlaubnis zu Ostern</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/74audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_74_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/74.jpg</img>
		<dauer>168</dauer>
		<datum>01.04.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Politik, West, ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Friedrichstadt-Palast, Friedrichstraße 107</ort>
		<beschreibung>Im DDR-Fernsehen hat „Ein Kessel Buntes“ Premiere. Der „Kessel“ war die spektakulärste und erfolgreichste Abendshow, die das DDR-Fernsehen jemals hatte. Moderiert wurde sie von den „Drei Dialektikern“.  
			
		Lutz Stückrath war einer von ihnen. Er erinnert sich an den großen Erfolg und an die anfänglichen Freiheiten, die die drei Satiriker bei den ersten Sendungen noch hatten.</beschreibung>
		<titel>Premiere „Ein Kessel Buntes"</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/73audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_73_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/73.jpg</img>
		<dauer>193</dauer>
		<datum>29.01.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Grunewald</ort>
		<beschreibung>Die „Trimm-Dich-Bewegung“ erfasst West-Berlin. Auf Initiative des Deutschen Sportbundes wurde mit Unterstützung der Politik, von Krankenkassen und der Wirtschaft dem Übergewicht und den zunehmenden Kreislauferkrankungen der Kampf angesagt.</beschreibung>
		<titel>„Trimm Dich"-Welle</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/76audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_76_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/76.jpg</img>
		<dauer>20</dauer>
		<datum>01.01.1972</datum>
		<jahr>1972</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Palast der Republik, Schloßplatz, 10718 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin wird ein neuer Palast gebaut: der  „Palast der Republik“. 
			
			Einst stand hier das Berliner Schloss. Die DDR-Oberen hatten den preußischen Prachtbau 1950 sprengen lassen. Jetzt soll ein „Schloss für das Volk“ entstehen. 
			
		Auch das „Parlament“ der DDR, die Volkskammer, wird hier einziehen. 32 Monate dauerte die Bauzeit, bis das moderne Gebäude 1976 eröffnet werden konnte.</beschreibung>
		<titel>Grundsteinlegung Palast der Republik</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/83audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_83_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/83.jpg</img>
		<dauer>49</dauer>
		<datum>02.11.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kurfürstendamm</ort>
		<beschreibung>Politisches Kalkül stand hinter der Ölkrise 1973. Die OPEC drosselte die Öl-Fördermengen um etwa fünf Prozent. So sollten die westlichen Länder unter Druck gesetzt werden, weil sie Israel unterstützten.  Anlass war der Jom-Kippur-Krieg im Oktober 1973.
			
		Am 17. Oktober 1973 stieg der Ölpreis von rund drei US-Dollar pro Barrel (159 Liter) auf über fünf Dollar. Dies entspricht einem Anstieg um etwa 70 Prozent. Die Ölkrise erreichte auch West-Berlin: Das Benzin wurde knapp und es wurde rationiert. Sogar autofreie Sonntage wurden eingeführt.</beschreibung>
		<titel>Ölkrise auch in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/85audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_85_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/85.jpg</img>
		<dauer>181</dauer>
		<datum>01.10.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Politik, Kultur</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Alexanderplatz</ort>
		<beschreibung>Zum zweiten Mal nach 1951 richtet Ost-Berlin die „Weltfestspiele der Jugend und Studenten“ aus. Acht Millionen Besucher kommen und verwandeln den Alexanderplatz in ein riesiges Festivalgelände. Mit dem neuen Staats- und Parteichef Erich Honecker will sich die DDR weltoffen präsentieren. Freie Liebe, lange Haare, buntes Chaos. Auf einmal scheint fast alles erlaubt in der Hauptstadt der DDR. Ein Ausnahmezustand für neun Tage. Mit dabei: der West-Berliner Sportlehrer Gunnar Rohn.
			
		Provokationen anderer Art gibt es in Ost-Berliner Kinos: Der Film „Die Legende von Paul und Paula“ schrammt haarscharf an einem Aufführungsverbot vorbei. Er wird zu einem der erfolgreichsten DEFA-Filme überhaupt.</beschreibung>
		<titel>Weltfestspiele der Jugend</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/196audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_196_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/196.jpg</img>
		<dauer>204</dauer>
		<datum>29.07.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>AWS Shopper, Kanalstraße, 12357 Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird ein neues Auto gebaut: Der Shopper. Das ist eine kuriose Folge der Berlin-Förderung. Üppige staatliche Subventionen sollen die Industrie in die Mauerstadt locken. Doch das neue Gefährt gerät zu klein, zu unpraktisch, zu teuer. Nach nur einem Jahr meldet der Hersteller Konkurs an. Weniger als 2000 „Shopper“ sind vom Band gelaufen.</beschreibung>
		<titel>Auto made in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/79audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_79_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/79.jpg</img>
		<dauer>59</dauer>
		<datum>01.01.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kleistpark, Sitz der BVG</ort>
		<beschreibung>Die Doppeldeckerbusse der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) rollen erstmals mit poppig bunter Werbung durch die Stadt. Das soll Geld in die Kassen der klammen BVG spülen.
			
		Und noch eine Neuerung gibt es: Erstmals seit dem Krieg steuern auch Frauen die großen Doppeldecker.  Bis 1971 war das noch gesetzlich verboten.</beschreibung>
		<titel>Doppeldeckerbusse</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/80audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_80_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/80.jpg</img>
		<dauer>51</dauer>
		<datum>01.01.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>ehem. Müllkippe Großziethen, Rudower Allee 17, 12529 Schönefeld</ort>
		<beschreibung>West-Berlin versinkt im Müll. 1973 sind es fast drei Millionen Kubikmeter Haushaltsabfälle. Damit könnte man das Olympiastadion viermal bis zum Rand füllen. Die West-Berliner Deponien sind voll. Und Platz für neue gibt es nicht. 
			
			Wohin also mit dem Müll? Die Entspannungspolitik eröffnet Möglichkeiten. Der Westmüll könnte in den Osten „exportiert“ werden...
			
		Michael Ferber, ehemaliger technischer Direktor der West-Berliner Stadtreinigung, erinnert sich an die Verhandlungen.</beschreibung>
		<titel>Westmüll in die DDR</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/81audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_81_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/81.jpg</img>
		<dauer>84</dauer>
		<datum>01.01.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Grenzen, Zeitzeugen, Alltag, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grenzübergang Dreilinden</ort>
		<beschreibung>Als Ergebnis des Grundlagenvertrages, der 1971 zwischen der Bundesrepublik und der DDR geschlossen wurde, gibt es auf den Transitstrecken kaum noch gründliche Fahrzeugkontrollen. 
			
		Die Transitautobahn wird so zu einem Schlupfloch für DDR-Flüchtlinge. Wer hier „zusteigt“, sich im PKW-Kofferraum oder auf LKW-Anhängern versteckt, hat gute Chancen, unbemerkt nach West-Berlin zu kommen.</beschreibung>
		<titel>Flucht über Transitstrecke</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/82audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_82_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/82.jpg</img>
		<dauer>35</dauer>
		<datum>01.01.1973</datum>
		<jahr>1973</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Flughafen Tegel, 13405 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Tegel in West-Berlin eröffnet ein neuer moderner Flughafen. Der neue Airport soll den traditionsreichen Flughafen Tempelhof ablösen – als Brückenkopf West-Berlins zum Bundesgebiet. 
			
			Doch in den ersten Monaten nach der Eröffnung dockt kaum ein Flugzeug an den modernen Fluggastbrücken an. Die Alliierten Airlines scheuen den Umzug von Tempelhof wegen der hohen Kosten. 
			
		Viele West-Berliner fliegen weiterhin von Schönefeld. Von den Schwierigkeiten der ersten Jahre berichtet der damalige Direktor des Flughafens Tegel, Robert Grosch.</beschreibung>
		<titel>Flughafen Tegel eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/93audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_93_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/93.jpg</img>
		<dauer>143</dauer>
		<datum>01.11.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Karl-Marx-Allee, 10243 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die DDR feiert ihr 25-jähriges Bestehen. Im Oktober 1974 wird der runde Republikgeburtstag standesgemäß gefeiert: Mit einer Militärparade durchs Ost-Berliner Zentrum.
			
		In den volkseigenen Betrieben wurden die Pläne übererfüllt.</beschreibung>
		<titel>25. Republikgeburtstag</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/92audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_92_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/92.jpg</img>
		<dauer>32</dauer>
		<datum>07.10.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Vorketzin</ort>
		<beschreibung>Auf 112 von 155 Kilometern Gesamtlänge trennte die Mauer West-Berlin von seinem Brandenburger Umland. Hier wird daran erinnert, wie die Brandenburger den Mauerbau und den Alltag „im Schatten der Mauer“ erlebt haben.
			
			Müll war schon und gerade zu Mauerzeiten ein lukratives Geschäft. Fünf Millionen Tonnen Müll aus West-Berlin landeten von 1974 bis 1994 auf der Deponie in Schöneiche bei Zossen, also auf dem Gebiet der (ehemaligen) DDR. Dafür bekam die DDR-Führung insgesamt über eine Milliarde Westmark. Kurioses aus der Zeit der deutsch-deutschen Mülltransporte im Video.
			
		Der Zeitzeuge Ulrich Wolter erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Westmüll in den Osten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/211audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_211_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/211.jpg</img>
		<dauer>188</dauer>
		<datum>13.08.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Alltag, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Olympiastadion, Olympischer Platz, 14053 Berlin</ort>
		<beschreibung>Im Juni 1974 richtet die Bundesrepublik die Fußball-Weltmeisterschaft aus. Die West-Berliner müssen sich nicht aufs Fernsehengucken beschränken. Auch im Olympiastadion wird gekickt. 
			
		Besonders pikant: Beide deutschen Mannschaften tragen hier Vorrundenspiele aus. In Berlin treten sie jedoch nicht gegeneinander an.</beschreibung>
		<titel>Fußball-Weltmeisterschaft</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/91audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_91_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/91.jpg</img>
		<dauer>57</dauer>
		<datum>01.06.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kurfürstendamm (bei der Gedächtniskirche)</ort>
		<beschreibung>Ein enger Mitarbeiter Willy Brandts, Günter Guillaume, wird als Stasi-Agent enttarnt. Das führt zum Rücktritt Brandts als Bundeskanzler am 6. Mai 1974. 
			
		Die Berliner sind bestürzt, denn Brandt stand für die Entspannungspolitik, die der geteilten Stadt und ihren Bewohnern Erleichterungen im Alltag beschert hat. Sie demonstrieren für ihn am Tag nach seinem Rücktritt.</beschreibung>
		<titel>Rücktritt Willy Brandt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/89audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_89_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/89.jpg</img>
		<dauer>39</dauer>
		<datum>07.05.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Ständige Vertretung, Hannoversche Straße 28-30, 10115 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die beiden deutschen Staaten nehmen diplomatische Beziehungen auf. Die Regierungen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR eröffneten am 2. Mai 1974 in Bonn bzw. Ost-Berlin zwar keine Botschaften, da die Bundesrepublik die DDR völkerrechtlich nicht als Ausland anerkannte, aber immerhin jeweils eine „Ständige Vertretung“. 
			
		Basis dieser Einrichtungen war der Grundlagenvertrag von 1972. Die Mitarbeiter der Ständigen Vertretung der BRD lebten und arbeiteten in Ost-Berlin. Ihre Kinder aber gingen in West-Berlin zur Schule. Es war ein Leben in zwei Welten. Der Ministerialbeamte Hans Otto Bräutigam erinnert sich lebhaft an diese Zeit.</beschreibung>
		<titel>Ständige Vertretung der BRD in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/90audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_90_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/90.jpg</img>
		<dauer>157</dauer>
		<datum>02.05.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Checkpoint Charlie, Friedrichstraße 43-45, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Im März 1974 fährt ein US-Soldat mit seinem Panzer Amok und löst fast einen Weltkonflikt aus. Der Soldat durchbricht die Grenze am Checkpoint Charlie, fährt zum Kontrollpunkt Dreilinden und weiter in die DDR. Das Motiv für diese Aktion bleibt unbekannt.</beschreibung>
		<titel>Amoklauf mit Panzer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/87audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_87_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/87.jpg</img>
		<dauer>27</dauer>
		<datum>01.03.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bahnhof Friedrichstraße, Friedrichstraße 98, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Erstmals können DDR-Bürger auch in den Devisenläden, den „Intershops“, West-Waren kaufen. Das Sortiment dieser Läden bestand zum kleineren Teil aus höherwertigen DDR-Produkten, zum größeren Teil aber aus BRD-Erzeugnissen oder solchen aus dem restlichen nicht-sozialistischen Wirtschaftsgebiet.
			
			Bezahlt werden konnte sowohl mit D-Mark (Westgeld) als auch mit anderen Devisen, wie z.B. US-Dollar oder österreichischen Schilling. Die Preise waren vorrangig in DM ausgezeichnet und wurden zentral festgelegt. Für die Umrechnung in andere Währungen gab es spezielle Umrechnungstabellen, die allerdings kaum den realen Tageskurs abbildeten. 
			
		Für die West-Berliner boten die Intershops eine oft genutzte Möglichkeit, um zollfreie Waren einzukaufen. Der Schmuggel für den Eigenbedarf wurde quasi Volkssport.</beschreibung>
		<titel>Eröffnung von Intershops</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/86audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_86_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/86.jpg</img>
		<dauer>113</dauer>
		<datum>01.01.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>US-Hauptquartier Berlin, Clayallee 172, 14195 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Angehörigen der alliierten Streitkräfte verlebten ihren Alltag in eigenen Wohnvierteln samt Schulen und Geschäften in West-Berlin. Die Briten hatten sogar einen eigenen Zug, der täglich die Strecke Berlin-Hannover fuhr.</beschreibung>
		<titel>Alltag der Alliierten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/88audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_88_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/88.jpg</img>
		<dauer>32</dauer>
		<datum>01.01.1974</datum>
		<jahr>1974</jahr>
		<kategorien>Sonstiges</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Helsinki, Finnland</ort>
		<beschreibung>Nach zweijährigen Verhandlungen unterzeichnen 35 Staaten in Helsinki die Schlussakte der „Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa“ –  auch die DDR. Die Schlussakte regelt das friedliche Miteinander. Vor allem verpflichtet sie die Unterzeichnerstaaten zur Achtung der Menschen- und Bürgerrechte.
			
			Die unterzeichnenden Staaten verpflichten sich in dieser Absichtserklärung zur Unverletzlichkeit der Grenzen, zur friedlichen Regelung von Streitfällen, zur Nichteinmischung in die inneren Angelegenheiten anderer Staaten sowie zur Wahrung der Menschenrechte und Grundfreiheiten.
			
		Generalsekretär Erich Honecker und Bundeskanzler Helmut Schmidt treffen sich in Helsinki zum ersten Mal.</beschreibung>
		<titel>Schlussakte von Helsinki</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/98audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_98_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/98.jpg</img>
		<dauer>60</dauer>
		<datum>01.08.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Zoo-Palast</ort>
		<beschreibung>Zum ersten Mal beteiligen sich Filmemacher aus Ost-Berlin am West-Berliner Fimfestival, der Berlinale. 	Regisseur Frank Beyer und Autor Jurek Becker präsentieren im Wettbewerb ihren  Film: „Jakob, der Lügner“.</beschreibung>
		<titel>„Jakob, der Lügner“ bei der Berlinale</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/197audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_197_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/197.jpg</img>
		<dauer>44</dauer>
		<datum>08.07.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>May-Ayim-Ufer (ehemals Gröbenufer), 10997 Berlin</ort>
		<beschreibung>Cetin Mert, geboren am 11. Mai 1970, lebt mit seinen türkischen Eltern und seinen beiden Brüdern im West-Berliner Stadtteil Kreuzberg. Der 11. Mai 1975, sein fünfter Geburtstag, ist ein sonniger Tag. Beim Ballspielen fällt der Junge in die Spree, die an dieser Stelle in voller Breite zu Ost-Berlin gehört. Rettungskräfte sind schnell da, erhalten aber nicht die Erlaubnis zu helfen. Das Kind ertrinkt vor ihren Augen. Cetin Mert ist das jüngste Opfer an der Mauer.</beschreibung>
		<titel>Junge ertrinkt in der Spree</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/97audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_97_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/97.jpg</img>
		<dauer>95</dauer>
		<datum>11.05.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Grenze, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Quermatenweg/Ithweg, 14163 Berlin</ort>
		<beschreibung>Der CDU-Politiker Peter Lorenz wird von der „Bewegung 2. Juni“ entführt. Für die Abgeordnetenhauswahl 1975 war Peter Lorenz zum zweiten Mal Spitzenkandidat der Berliner CDU für das Amt des Regierenden Bürgermeisters.
			
			Am 27. Februar 1975, drei Tage vor der Wahl, blockierten Terroristen der „Bewegung 2. Juni“ mit einem LKW die Straße. Sie zwangen Lorenz' Chauffeur zum Halten und entführten den Politiker. Die Entführer verlangten die Freilassung und Ausreise von sechs inhaftierten Gesinnungsgenossen. 
			
		Die Bundesregierung entschloss sich, auf die Forderung der Entführer einzugehen. Daraufhin wurde Peter Lorenz am 4. März wieder freigelassen.</beschreibung>
		<titel>Entführung von Peter Lorenz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/96audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_96_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/96.jpg</img>
		<dauer>125</dauer>
		<datum>27.02.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Melkerei Mendler, Steinmetzstraße 22, 10783 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Schöneberg, im Berliner Westen, muss der letzte Hinterhof-Kuhstall schließen. Bis zu diesem Zeitpunkt konnten sich die Berliner ihre Milch noch frisch aus dem Stall holen - damit ist es nun vorbei.</beschreibung>
		<titel>Schönebergs letzter Kuhstall</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/94audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_94_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/94.jpg</img>
		<dauer>40</dauer>
		<datum>01.01.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kreuzberg</ort>
		<beschreibung>Angezogen durch Arbeitskräftemangel und Berlin-Zulage kommen angeworbene "Gast"-Arbeiter aus Südeuropa und der Türkei nach West-Berlin. Viele ziehen in die preiswerten Kreuzberger Altbauwohnungen. 
			
		Die sind oft in einem schlechten Zustand, wie sich die Zeitzeugin Eva Sarioglu erinnert. Kreuzberg entwickelt sich zu „Klein-Istanbul“. In dem Bezirk „war irgendwie eine andere Luft“, so formuliert es die Zeitzeugin.</beschreibung>
		<titel>Türken in Kreuzberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/95audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_95_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/95.jpg</img>
		<dauer>91</dauer>
		<datum>01.01.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Untersuchungshaftanstalt Hohenschönhausen, Genslerstraße 66, 13055 Berlin</ort>
		<beschreibung>Seit 1962 kauft die Bundesrepublik politische Häftlinge aus der DDR frei. 1975 werden dafür erstmals mehr als 100 Millionen D-Mark aufgewendet. Der Grund: In der DDR werden 16.000 Ausreiseanträge gestellt, soviel wie nie zuvor. 
			
		Obwohl die DDR die Schlussakte von Helsinki unterzeichnet hat, werden nach wie vor Menschen aus politischen Gründen vor Gericht gestellt. Der West-Berliner Anwalt Reymar von Wedel kümmert sich im Auftrag der Evangelischen Kirche um solche Gefangenen.</beschreibung>
		<titel>Häftlingsfreikauf</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/99audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_99_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/99.jpg</img>
		<dauer>93</dauer>
		<datum>01.01.1975</datum>
		<jahr>1975</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin Schadowstr., damaliger Sitz des ARD-Studios</ort>
		<beschreibung>Kritische Stimmen sind in der DDR unerwünscht. Der Berliner Liedermacher Wolf Biermann hat seit 11 Jahren Auftrittsverbot in seiner Heimat. Im November 1976 erhält er völlig überraschend die Erlaubnis,  Konzerte im Westen zu geben. Doch nach einem Konzert in Köln wird ihm die Wieder-Einreise in die DDR verweigert. 
			
		Dass die Stimmung in Ost-Berlin eine andere geworden ist, beobachtet auch ARD-Korrespondent Lothar Loewe. Nach einem kritischen Kommentar in der ARD-Nachrichtensendung „Tagesschau" wird er Ende Dezember aus der DDR ausgewiesen. Der Wortlaut, der zur Ausweisung führte: „Hier in der DDR weiß jedes Kind, dass die Grenztruppen den strikten Befehl haben, auf Menschen wie auf Hasen zu schießen.''</beschreibung>
		<titel>Ausweisung von Wolf Biermann und Lothar Loewe - letztes Wort nicht in Titel in der APP</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/198audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_198_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/198.jpg</img>
		<dauer>223</dauer>
		<datum>01.11.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, Opposition, Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kolonie Fichtewiese, Uferpromenade, 13587 Berlin</ort>
		<beschreibung>Laubengrundstücke und Gärten lieben die Berlinerinnen und Berliner in beiden Teilen der Stadt. In einer ganz besonderen Lage sind jedoch die Kleingärtner der Kolonie „Fichtewiese“. Ihre Lauben befinden sich in einer Exklave – West-Berliner Gebiet, das vollständig von DDR-Territorium umgeben ist. Der Weg zu den Parzellen quer über den Todesstreifen ist nur zu bestimmten Zeiten möglich.
			
			Laubenbesitzerin Marianne Schemmel erinnert sich lebhaft an diese tägliche Prozedur, die ihr damals ganz normal erschien.</beschreibung>
		<titel>Exklave Fichtewiese</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/105audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_105_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/105.jpg</img>
		<dauer>120</dauer>
		<datum>01.07.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Glienicke/Nordbahn</ort>
		<beschreibung>Heinrich Burger wird als Doppelagent enttarnt. Der Sprecher des West-Berliner SPD-Landesvorstands hat für die Stasi und den Verfassungsschutz spioniert. Er wurde zu sieben Jahren Freiheitsstrafe verurteilt, kann aber zwei Jahre später im Rahmen eines Agentenaustausches nach Ost-Berlin ausreisen. Heute sieht er mit anderen Augen auf diese Zeit.</beschreibung>
		<titel>Doppelagent Burger fliegt auf</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/104audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_104_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/104.jpg</img>
		<dauer>138</dauer>
		<datum>01.06.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Palast der Republik, Berlin-Ost, Sitz der Volkskammer</ort>
		<beschreibung>Neben verbesserten sozialen Leistungen beschließt der IX. SED-Parteitag (18.-22. Mai 1976) ein neues Parteiprogramm. Darin sind jegliche Verweise auf die Einheit Deutschlands getilgt. Die Abgrenzung vom Westen wird ideologisch zementiert.....</beschreibung>
		<titel>IX. SED-Parteitag: Abgrenzung vom Westen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/102audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_102_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/102.jpg</img>
		<dauer>37</dauer>
		<datum>18.05.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Schloßplatz</ort>
		<beschreibung>Mit einem Fest der Erbauer - Bauleute, Monteure, Ingenieure und Architekten - wird der Palast der Republik in Ost-Berlin eröffnet. Zwei Tage später darf auch die Öffentlichkeit das moderne Gebäude betreten. Der Palast ist Sitz der Volkskammer, also des Parlaments der DDR, sowie Tagungs- und Veranstaltungszentrum in Einem. Der Prunkbau auf dem alten Schlossplatz ist das neue Glanzstück Ost-Berlins.
			
			Hausmeister Bernd Wolfgang war schon seit Wochen damit beschäftigt, alles für diesen Tag vorzubereiten. Er berichtet von den ersten Tagen im Palast.</beschreibung>
		<titel>Palast der Republik eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/101audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_101_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/101.jpg</img>
		<dauer>169</dauer>
		<datum>23.04.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Flughafen Tegel</ort>
		<beschreibung>Nach einem Sonderflug von Paris nach Berlin landet das französische Überschallflugzeug Concorde zum ersten Mal auf dem Flughafen Tegel. 15.000 begeisterte West-Berliner schauen zu.</beschreibung>
		<titel>Concorde landet in Tegel</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/100audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_100_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/100.jpg</img>
		<dauer>43</dauer>
		<datum>17.01.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>An der Mauer wird beständig weiter gebaut. In das sowieso schon teure Bauwerk wird noch mehr investiert. Die „Grenzmauer 75“ soll länger halten und Fluchtversuche erschweren. Unerwünschter Nebeneffekt: Die strahlend weiße Mauer ist eine perfekte Leinwand und wird auf der Westseite zum Anziehungspunkt für Künstler aus aller Welt.</beschreibung>
		<titel>Die Mauer wird weiß</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/103audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_103_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/103.jpg</img>
		<dauer>24</dauer>
		<datum>01.01.1976</datum>
		<jahr>1976</jahr>
		<kategorien>Grenze, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>60. Jahrestag der russischen Revolution in Ost-Berlin: Die Freie Deutsche Jugend, die FDJ, feiert im November 1977.
			 
			Doch zur gleichen Zeit erlebt Ost-Berlin im Jahr nach Wolf Biermanns Ausbürgerung einen großen kulturellen Aderlass. Wer Kritik am Staat äußert, wird verhaftet - und ganz schnell nach „drüben“ abgeschoben. 
			
			So ergeht es auch den Liedermachern Gerulf Pannach und Christian Kunert sowie dem Schriftsteller Jürgen Fuchs.</beschreibung>
		<titel>Ausbürgerung Pannach, Kunert, Fuchs</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/248audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_248_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/248.jpg</img>
		<dauer>47</dauer>
		<datum>01.11.1977</datum>
		<jahr>1977</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kurfürstendamm (Kranzler Eck)</ort>
		<beschreibung>„Deutscher Herbst“: Der Terror der RAF versetzt die Bundesrepublik Deutschland 1977 in einen Ausnahmezustand. Auch die West-Berliner Polizei fahndet nach den Entführern von Arbeitgeberpräsident Hanns Martin Schleyer. 
			
			Die in Stammheim inhaftierten Terroristen Andreas Baader und Gudrun Ensslin begehen Selbstmord, nachdem die Geiseln einer entführten Lufthansa-Maschine in Mogadischu, Somalia, befreit wurden. 
			
			Eine der 86 befreiten Geiseln war die West-Berlinerin Birgit Roehl. 
			
		Am 19. Oktober wird die Leiche von Hanns Martin Schleyer gefunden, ermordet von der RAF.</beschreibung>
		<titel>Deutscher Herbst</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/109audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_109_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/109.jpg</img>
		<dauer>71</dauer>
		<datum>01.09.1977</datum>
		<jahr>1977</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Hotel Metropol (heute Maritim pro Arte Hotel), Friedrichstraße 150-153, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin wird das Devisenhotel Metropol eröffnet: Alltag wie im Westen in Ost-Berlin.
			
		Helga Lindner arbeitet in der Protokollabteilung des Hotels und betreut die (West-)Gäste.</beschreibung>
		<titel>Hotel Metropol</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/106audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_106_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/106.jpg</img>
		<dauer>116</dauer>
		<datum>01.04.1977</datum>
		<jahr>1977</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Weißenseer Weg 2 (Wohnung Peter Pragal), 10367 Berlin</ort>
		<beschreibung>Um Devisen zu sparen, kreiert die DDR eine neue Kaffeesorte: Den Kaffee-MIX. Das ist Bohnenkaffee, gestreckt mit gerösteten Erbsen, Roggen, Gerste und Zuckerrübenschnitzeln. Die Bevölkerung spricht auch von „Erichs Krönung“.
			
		Peter Pragal lebt damals als Korrespondent für die „Süddeutsche Zeitung“ mit seiner Familie in Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Kaffeekrise in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/107audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_107_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/107.jpg</img>
		<dauer>102</dauer>
		<datum>01.01.1977</datum>
		<jahr>1977</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Deutschlandhalle in West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Im Mai beehrt Queen Elizabeth II. West-Berlin. Ihr erster Besuch 1965 galt der Versöhnung zwischen Briten und Deutschen. Diesmal ist ihr Auftritt der Freiheit West-Berlins gewidmet, die auch durch die britische Schutzmacht garantiert wird.
			
		Noch einer anderen „Queen“ wird in West-Berlin zugejubelt: Freddy Mercury und seine Band „Queen“ geben ein spektakuläres Konzert in der Deutschlandhalle.</beschreibung>
		<titel>Elizabeth II. und „Queen“ in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/199audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_199_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/199.jpg</img>
		<dauer>58</dauer>
		<datum>01.05.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Politik, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Stadion An der Alten Försterei, An der Wuhlheide 263, 12555 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin gibt es zwei Fußballvereine: Eisern Union und BFC Dynamo. Vorsitzender des BFC ist Stasi-Chef Erich Mielke, der Verein dementsprechend staatsnah. Eisern Union hingegen gilt als Oppositionsclub, die Staatssicherheit vermutet hier ein Sammelbecken der Unbequemen. 
			
		Der Fußballklub im Ost-Berliner Arbeiter-Bezirk Köpenick genießt auch im Westen der Stadt einen guten Ruf. Als Union gegen die Blau-Weißen Kicker vom FC Magdeburg spielt, ist auch der West-Berliner Manfred Sangel im Köpenicker Stadion. Er berichtet, wie sich trotz anfänglicher Missverständnisse eine grenzüberschreitende Freundschaft unter Fußballfans entwickelt.</beschreibung>
		<titel>Hertha-Fans bei Eisern Union</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/110audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_110_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/110.jpg</img>
		<dauer>172</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>B96, Waldgelände Frohnau, 13456 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Grenzanlagen werden weiter ausgebaut und perfektioniert. Durch weitläufige Zäune können Flüchtlinge schon frühzeitig erkannt werden, Selbstschussanlagen sollen das Überqueren der Grenze unmöglich machen.</beschreibung>
		<titel>Mauerausbau in Frohnau</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/111audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_111_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/111.jpg</img>
		<dauer>33</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Café Moskau, Karl-Marx-Allee 34, 10718 Berlin</ort>
		<beschreibung>Eine Maschine der polnischen Fluggesellschaft LOT landet in Tempelhof. Es ist das Ende einer Flugzeugentführung. Ingrid Maron sitzt in der Maschine - nicht als Passagierin, sondern als Entführerin.
			 
			Sie wollte von Danzig aus mit gefälschten Papieren per Fähre in den Westen flüchten. Als der Plan scheiterte, entschloss sie sich mit ihrem Komplizen Detlev Tiede zur Entführung einer polnischen Passagiermaschine. 
			
		Ingrid Maron berichtet, wie diese wahnwitzige Geschichte einer Flugzeugentführung endete.</beschreibung>
		<titel>Flugzeugentführung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/112audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_112_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/112.jpg</img>
		<dauer>223</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, Zeitzeugen, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Luise-Zietz-Straße 129, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>Schon seit einem Jahr wird in Marzahn an einer neuen Großsiedlung gebaut. Im Rahmen des Wohnungsbauprogramms entstehen elfgeschossige Plattenbauten, die jeweils innerhalb von etwa 110 Tagen aus den angelieferten Großplatten montiert wurden. Wohnungsbau hat nach wie vor Priorität in der DDR und so übergibt Erich Honecker die einmillionste Wohnung persönlich.</beschreibung>
		<titel>Honecker übergibt Wohnung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/113audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_113_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/113.jpg</img>
		<dauer>33</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Allee der Kosmonauten, 12683 Berlin-Marzahn</ort>
		<beschreibung>Der Kosmonaut Sigmund Jähn weiht in Ost-Berlin die Allee der Kosmonauten ein und wird zum Ehrenbürger Berlins ernannt. Er hat als erster Deutscher an Bord des sowjetischen Raumschiffs Sojus 31 an einem Weltraumflug teilgenommen.</beschreibung>
		<titel>Sigmund Jähn wird Ehrenbürger</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/114audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_114_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/114.jpg</img>
		<dauer>46</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kreuzberg, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>SO 36 – das ist der Name für einen Kreuzberger Stadtteil im unmittelbaren Schatten der Mauer.  Kreuzberg gilt nicht gerade als West-Berliner Vorzeigebezirk. Aber in den vielen Altbauten mit oft maroder Bausubstanz sind die Mieten niedrig. 
			
		Deshalb ist auch Beppo Pohlmann aus Osnabrück in diesen Kiez gezogen. Er ist ein sogenannter „Blödelbarde“ und Mitglied der Gruppe „Gebrüder Blattschuss“. Mit ihrem Partylied „Kreuzberger Nächte“ setzen sie dem West-Berliner Stadtteil ein Denkmal und landen einen gesamtdeutschen Hit.</beschreibung>
		<titel>Kreuzberger Nächte sind lang</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/200audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_200_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/200.jpg</img>
		<dauer>120</dauer>
		<datum>01.01.1978</datum>
		<jahr>1978</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Schloss Niederschönhausen (Bruderkuss), Tschaikowskistraße 1A, 13156 Berlin</ort>
		<beschreibung>Zu den Feierlichkeiten am 30. Republikgeburtstag der DDR kommt der sowjetische Partei- und Staatschef Leonid Breschnew nach Ost-Berlin. Zum offiziellen Programm gehört neben dem demonstrativen Bruderkuss (Schloss Niederschönhausen in Ost-Berlin) auch der Besuch der pompösen Jahrestags-Parade. 
			
		Breschnew mahnt in einem Gespräch mit dem SED-Politbüro an, dass in der Wirtschaft unbedingt die Arbeitsproduktivität gesteigert werden müsse. Schließlich sei es richtig, „wenn gesagt wird, dass man nur das verbrauchen kann, was man erzeugt hat. Es ist doch so, daß keiner von uns auf Kosten anderer leben oder sich für bankrott erklären will.“</beschreibung>
		<titel>Bruderkuss zwischen Breschnew und Honecker-Name fehlt im titel der App</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/120audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_120_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/120.jpg</img>
		<dauer>36</dauer>
		<datum>07.10.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>ehem. Stadion der Weltjugend, Chausseestraße, 10115 Berlin</ort>
		<beschreibung>Das Jahr 1979 steht im Osten ganz unter dem Motto 30 Jahre DDR. Auch beim Pfingsttreffen der Jugend steht der Republikgeburtstag im Mittelpunkt. Der Auftrag an die Lehrer lautet: Aus den Schülern sollen gute Staatsbürger und „sozialistische Persönlichkeiten“ werden. 
			
		Doch die DDR-Jugend ist nicht ganz so vorbildlich wie die Staatsführung sie gerne hätte. Westikonen, Rockmusik und Jeansklamotten - die Jugend ähnelt immer mehr der auf der anderen Seite der Mauer.</beschreibung>
		<titel>Pfingsttreffen der Jugend</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/118audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_118_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/118.jpg</img>
		<dauer>76</dauer>
		<datum>01.06.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Politik, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Rotes Rathaus, Rathausstraße, 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Im Zusammenwirken von Parteiführung, Staatssicherheit und Kulturministerium inszenierte der Berliner Bezirksvorstand des Schriftstellerverbandes ein Tribunal gegen neun kritische Geister. Unter ihnen namhafte Schriftsteller wie Stefan Heym, Klaus Schlesinger und Rolf Schneider. 
			
			Den Beschuldigten wird vorgeworfen, „gegen die DDR und SED und deren Kulturpolitik und Rechtsordnung in verleumderischer Weise aufgetreten zu sein“ und „sich in den Dienst der antikommunistischen Hetze gegen die DDR und den Sozialismus gestellt“ zu haben. 
			
		Von 400 Autoren stimmen 350 für den Ausschluss der Kollegen. Das bedeutet Berufsverbot, denn nur wer im Schriftsteller-Verband ist, kann in der DDR veröffentlichen. Rolf Schneider berichtet über diese Zeit.</beschreibung>
		<titel>Berufsverbot für Schriftsteller</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/119audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_119_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/119.jpg</img>
		<dauer>126</dauer>
		<datum>01.06.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Opposition, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Staatsbank der DDR, Französische Straße, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>DDR-Bürger können nicht mehr direkt mit fremder Währung wie der D-Mark im Intershop einkaufen, sondern müssen das Geld in sogenannte Forumschecks umtauschen. 
			
		Ziel dieser Regelung ist es, die in die DDR eingeführten westlichen Devisen möglichst schnell abzuschöpfen. Um die Forumscheck-Regelung durchzusetzen, dürfen nur Nicht-DDR-Bürger im Intershop mit Devisen bar zahlen und müssen dazu den Reisepass vorzeigen.</beschreibung>
		<titel>Forumschecks in der DDR</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/115audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_115_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/115.jpg</img>
		<dauer>49</dauer>
		<datum>16.04.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>ICC Berlin, Messedamm, 14055 Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird das Internationale Congress Centrum Berlin (ICC) im Ortsteil Westend des Berliner Bezirks Charlottenburg-Wilmersdorf eröffnet. Es ist eines der größten Kongresshäuser der Welt. 
			
			Das 320 Meter lange, 80 Meter breite und 40 Meter hohe Gebäude wurde nach Plänen der Berliner Architekten Ralf Schüler und Ursulina Schüler-Witte in nur vier Jahren erbaut. Es kostete 924 Millionen D-Mark. 
			
		Mit seinen 80 Sälen und Räumen von 20 bis 9.100 Plätzen, seinen multifunktionalen Einrichtungen, seiner modernen Technik und seinen umfangreichen Serviceangeboten eignet es sich für Tagungs- und Unterhaltungsveranstaltungen aller Art. Der Berliner Entertainer Harald Juhnke zeigt sich begeistert.</beschreibung>
		<titel>ICC-Eröffnung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/116audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_116_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/116.jpg</img>
		<dauer>85</dauer>
		<datum>02.04.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Straße des 17. Juni</ort>
		<beschreibung>Am  „Tag der Alliierten Streitkräfte“ werden alljährlich auch in West-Berlin Truppenparaden abgehalten.  
Seit 1945 garantieren die alliierten Soldaten in West-Berlin die Freiheit der Stadt. Die Truppenparade auf der „Straße des 17. Juni“ ist auch eine jährliche Demonstration der Stärke in Richtung Osten....</beschreibung>
		<titel>Alliierte Truppenparade</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/117audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_117_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/117.jpg</img>
		<dauer>27</dauer>
		<datum>01.01.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Unter den Linden, Neue Wache, Ost-Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin gibt es nach alliiertem Recht keine Wehrpflicht. Die Inselstadt wird deshalb Zufluchtsort für viele, die nicht zur Bundeswehr möchten. Ein Umzug in die Mauerstadt erspart ihnen den Wehrdienst.
			
			Für die Ost-Berliner dagegen gilt die Wehrpflicht - ungeachtet des entmilitarisierten Status'. Wer nicht zur Nationalen Volksarmee NVA geht, muss Bausoldat werden. Und wer „den Dienst an der Waffe“ bei der NVA ganz verweigert, hat’s schwer. 
			
		Michael Frenzel, Sozialdiakon in Ost-Berlin, hat sich damals trotzdem dafür entschieden und ist ins Gefängnis gegangen.</beschreibung>
		<titel>Wehrdienstverweigerer in Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/121audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_121_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/121.jpg</img>
		<dauer>97</dauer>
		<datum>01.01.1979</datum>
		<jahr>1979</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Zoo Berlin, Hardenbergplatz 8, 10787 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die chinesische Regierung schenkt dem Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland, Helmut Schmidt, zwei Pandabären. Er übergibt sie dem West-Berliner Zoo. Die beiden Bären BaoBao und TjenTjen werden zum Maskottchen der West-Berliner.</beschreibung>
		<titel>Neue Pandas für den Zoo</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/129audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_129_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/129.jpg</img>
		<dauer>28</dauer>
		<datum>01.11.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Jebensstraße 1 (Büro für Reiseangelegenheiten), 10623 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die DDR erhöht den Zwangsumtausch für Reisende aus dem Westen nach Ost-Berlin auf 25 DM pro Tag. 
			
		Für viele West-Berliner, die häufig Freunde und Familienangehörige in Ost-Berlin besuchen, wird das nun zu teuer.</beschreibung>
		<titel>Zwangsumtausch erhöht</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/127audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_127_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/127.jpg</img>
		<dauer>68</dauer>
		<datum>01.10.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>ehem. Güterbahnhof Spandau, Brunsbütteler Damm 4, 13581 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die S-Bahn wird in West-Berlin von der Ost-Berliner Reichsbahn betrieben. Gleise und Bahnhöfe im West-Teil gehören dem Osten. Die DDR-Reichsbahn ist Arbeitgeber für alle West-Berliner Bahnangestellten. 
			
			Im September 1980 streiken die West-Berliner Reichsbahner: Sie fordern höhere Löhne und bessere Arbeitsbedingungen. Weil die DDR-Reichsbahnführung nicht darauf eingeht, wird neben dem Güterverkehr auch der S-Bahnverkehr bestreikt und Stellwerke werden besetzt. 
			
		Elfriede Dube hat an diesem Tag Dienst und solidarisiert sich mit den Kollegen - eine folgenschwere Entscheidung. Über 200 Streikende bekommen die Kündigung aus Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>S-Bahn-Streik</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/126audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_126_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/126.jpg</img>
		<dauer>130</dauer>
		<datum>01.09.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kongresshalle Berlin, John-Foster-Dulles-Allee 10, 10557 Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin stürzt das Dach der Kongresshalle ein. Ursache sind Konstruktionsmängel am Bau. Es gibt Verletzte und einen Toten.</beschreibung>
		<titel>Kongresshalle eingestürzt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/125audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_125_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/125.jpg</img>
		<dauer>31</dauer>
		<datum>21.05.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Tempodrom (damals am Potsdamer Platz), West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Ab Mai 1980 präsentiert das „Tempodrom“ am Potsdamer Platz in einem Zirkuszelt ein unangepasstes Kulturprogramm.  
			
		Viele West-Berliner Künstler treten hier auf, auch Annette Humpe und die Gruppe Ideal. Mit ihrem Song „Ich steh auf Berlin“ schreiben sie eine Hymne auf die Stadt. „Ideal“ gehörte zu den bedeutendsten und auch stilbildenden Vertretern der Neuen Deutschen Welle.</beschreibung>
		<titel>„Ideal“ stehen auf Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/202audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_202_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/202.jpg</img>
		<dauer>59</dauer>
		<datum>01.05.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kino am Zoo-Palast, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Filmfestspiele in Berlin finden mit Ost- und Westbeteiligung statt: Die DDR hat den Defa-Film „Solo Sunny“ ins Rennen geschickt. Überraschend erhält die Ost-Berliner Schauspielerin Renate Krößner den Silbernen Bären für ihre Rolle in Solo Sunny. 
			
		Dass sie den Preis persönlich entgegennehmen darf, verdankt sie ihrem Regisseur Konrad Wolf. Sie erinnert sich, wie sie so ganz unverhofft zum ersten Mal nach West-Berlin fahren konnte.</beschreibung>
		<titel>Solo Sunny</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/201audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_201_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/201.jpg</img>
		<dauer>126</dauer>
		<datum>01.02.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Staatsbesuch aus Nicaragua. Eine offizielle Visite am „Antifaschistischen Schutzwall“ gehört mittlerweile zum Programm für Staatsgäste der DDR. Das Ritual beinhaltet den Blick hinüber zum Klassenfeind nach Westen vom Podest am Brandenburger Tor.</beschreibung>
		<titel>Staatsbesuch am Brandenburger Tor</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/122audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_122_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/122.jpg</img>
		<dauer>23</dauer>
		<datum>01.01.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kottbusser Tor, 10999 Berlin</ort>
		<beschreibung>1980 ist im Westen das Jahr der Bürgerinitiativen. Hausbesetzer fordern Mietverträge für ihre Wohnungen in Kreuzberg. Instandbesetzung gegen Abriss: Nach den Plänen des Senats sollen die alten Gründerzeithäuser im Bezirk verschwinden. Dadurch fehlt es an preiswertem Wohnraum. Seit Jahren wird in diesem Kiez nichts mehr investiert. 
			
		In den Abrissvierteln treffen Einwanderer, Künstler und Alteingesessene aufeinander. Die bunte „Kreuzberger Mischung“ entsteht im Schatten der Mauer.</beschreibung>
		<titel>Wohnen in Kreuzberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/123audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_123_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/123.jpg</img>
		<dauer>69</dauer>
		<datum>01.01.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Fehrbelliner Straße 7, 10119 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Ost-Berlin herrscht trotz behördlicher Wohnraumlenkung Wohnungsmangel. Weil viele junge Leute auch nach langem Warten keine Wohnung bekommen, ziehen viele ohne amtliche Zuweisung in leerstehende Altbauwohnungen. Das nennen sie „schwarz wohnen“. 
			
		Die Fehrbelliner Straße 7 war das erste komplett okkupierte Haus in Prenzlauer Berg. Carlo Jordan erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Wohnen in Prenzlauer Berg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/124audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_124_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/124.jpg</img>
		<dauer>130</dauer>
		<datum>01.01.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>West-Berlin, Hermannplatz (Neukölln)</ort>
		<beschreibung>Popper oder Punker. Im Jahr 1980 im Westen geradezu eine Klassenfrage. Mode, Outfit und „Style“ bewegen die Jugend in den 80ern. 
			
			In Ost-Berlin sind Popper ein eher unbekanntes Phänomen. Doch Westklamotten sind auch hier angesagt. Da hat die staatliche „DDR-Jugendmode“ keine Chance.</beschreibung>
		<titel>Jugendmode</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/128audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_128_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/128.jpg</img>
		<dauer>47</dauer>
		<datum>01.01.1980</datum>
		<jahr>1980</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bülowstraße (Nr. 89, Adresse des besetzten Hauses, in dem Lummer die PK abhält, 10783 Berlin</ort>
		<beschreibung>Der West-Berliner Innensenator Heinrich Lummer (CDU) hat acht besetzte Häuser gleichzeitig räumen lassen und gibt anschließend in einem von ihnen eine Pressekonferenz. 
			
		Währenddessen finden vor dem Haus Demonstrationen statt. Es kommt zu Auseinandersetzungen zwischen Hausbesetzern und Polizei. Dabei wird der 18-jährige Klaus-Jürgen Rattay von einem BVG-Bus überfahren und stirbt noch am Unfallort.</beschreibung>
		<titel>Toter bei Demonstrationen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/134audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_134_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/134.jpg</img>
		<dauer>130</dauer>
		<datum>22.09.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Abgeordnetenhaus von Berlin, damals im Rathaus Schöneberg</ort>
		<beschreibung>Die vorgezogene Wahl zum Abgeordnetenhaus von Berlin vom 10. Mai 1981 war ein tiefer Einschnitt in der Nachkriegsgeschichte Berlins. Erstmals wurde die SPD aus der Regierungsverantwortung abgewählt. Richard von Weizsäcker (CDU) wird Regierender Bürgermeister in West-Berlin. Er ernennt Heinrich Lummer (CDU) zum Innensenator. Zum ersten Mal ist die Alternative Liste (AL) im Parlament vertreten.
			
		In der DDR wird auch gewählt: Nicht überraschend erreicht die SED unter Generalsekretär Honecker bei der Volkskammerwahl 99,86 % .</beschreibung>
		<titel>Wahlen in West- und Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/132audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_132_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/132.jpg</img>
		<dauer>67</dauer>
		<datum>01.05.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>SEZ-Berlin, Landsberger Allee 77, 10249 Berlin</ort>
		<beschreibung>Im Ost-Berliner Stadtbezirk Friedrichshain eröffnet das Sport- und Erholungszentrum SEZ . 
			
			Bereits in den ersten fünf Jahren seines Bestehens zieht es 16 Millionen Besucher an. Der gesamte Komplex mit Schwimmbädern, Sporthallen, einer Eiskunstbahn und Restaurants war für die gleichzeitige Nutzung von bis zu 22.000 Besucher pro Tag ausgelegt. 
			
		Lange Warteschlangen vor den Eingängen waren keine Seltenheit, erinnert sich die ehemalige Mitarbeiterin Heide-Maria Heyde.</beschreibung>
		<titel>SEZ in Ost-Berlin eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/131audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_131_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/131.jpg</img>
		<dauer>116</dauer>
		<datum>20.03.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>„Regenbogenfabrik“ Berlin-Kreuzberg, Lausitzer Straße 22, 10999 Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin ist Wohnraum knapp. In Kreuzberg und Schöneberg werden trotzdem ganze Straßenzüge „entmietet“. Dem Leerstand soll der Abriss folgen, um Platz für Neubauten zu schaffen. Diese „Kahlschlagsanierung“ lohnt sich, weil sie staatlich subventioniert wird.
			
			Junge Familien, Arbeitslose, Aussteiger und Studenten sind von der Wohnungsnot besonders betroffen. Einige wehren sich, indem sie leerstehende Häuser besetzen. 
			
		Eine Hausbesetzerin von damals ist Anette Schill. Im Frühjahr 1981 besetzt sie mit Freunden eine alte Chemie-Fabrik in Kreuzberg. Sie erinnert sich an die Anfänge in der „Regenbogenfabrik“.</beschreibung>
		<titel>Hausbesetzungen in Kreuzberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/130audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_130_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/130.jpg</img>
		<dauer>136</dauer>
		<datum>01.01.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Sonstiges</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Strandbad Wannsee, 14129 Berlin</ort>
		<beschreibung>Seit 20 Jahren gehört die Mauer zum Berliner Alltag. Auf beiden Seiten hat man sich, so gut es geht, an sie gewöhnt. Der Todesstreifen und die martialischen Sperranlagen sind längst „Berliner Normalität“. Im Westen wird die Mauer nicht mehr als so bedrohlich empfunden wie einst.</beschreibung>
		<titel>Alltag mit Mauer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/133audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_133_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/133.jpg</img>
		<dauer>53</dauer>
		<datum>01.01.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bahnhof Zoo, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Der Film „Christiane F. - Wir Kinder vom Bahnhof Zoo“ erzählt das Leben von Christiane Felscherinow aus Berlin-Gropiusstadt. 
			
		Um 1974 kam sie über Freunde erstmals mit Drogen in Berührung und wird heroinabhängig. Vorlage für den Film war das Buch „Wir Kinder vom Bahnhof Zoo“. In drastischen Bildern schildert er das Leben von jugendlichen Drogensüchtigen in West-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Christiane F.</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/203audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_203_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/203.jpg</img>
		<dauer>54</dauer>
		<datum>01.01.1981</datum>
		<jahr>1981</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>AEG-Werk Brunnenstraße 111, 13355 Berlin</ort>
		<beschreibung>Auf der Subventionsinsel West-Berlin hat man viele Jahre lang gut gelebt. Doch jetzt wird gekürzt. Eine Folge: Im August 1982 beantragt der Elektro-Riese AEG-Telefunken die Insolvenz. 11.000 Arbeitsplätze sind in Gefahr. 
			
			Auch Erhard Bartels muss damals um seine Beschäftigung bangen. 
			
		Bundespräsident Karl Carstens, auf Wandertour durch ganz Deutschland, wird in West-Berlin mit den Problemen der AEG-Beschäftigten konfrontiert. Er verspricht, sich bei der Bundesregierung für die Betroffenen einzusetzen.</beschreibung>
		<titel>AEG-Insolvenz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/138audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_138_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/138.jpg</img>
		<dauer>125</dauer>
		<datum>01.08.1982</datum>
		<jahr>1982</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Schloss Charlottenburg</ort>
		<beschreibung>Beim Besuch von US-Präsident Ronald Reagan demonstrieren Rüstungsgegner und Friedensaktivisten. Nicht auf Abrüstung und Annäherung setzt Reagan 1982, sondern auf militärische Stärke. 
			
			Auf dem Flughafen Tempelhof und vor dem Schloss Charlottenburg jubeln ihm handverlesene Berliner zu. Im Schlosspark spricht er seine bekannten Worte: „Berlin bleibt doch Berlin. Berlin is still Berlin."
			
			Doch am Abend kommt es in West-Berlin zu Krawallen von Gegnern der US-Rüstungspolitik.</beschreibung>
		<titel>Reagan-Besuch in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/137audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_137_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/137.jpg</img>
		<dauer>118</dauer>
		<datum>11.06.1982</datum>
		<jahr>1982</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin (West)</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird im Jahr 1982 mehrmals Smogalarm ausgelöst. Es ist zuviel Schwefeldioxid und zu viel Kohlendioxid in der Luft. Die West-Berliner sollen ihre Autos stehen lassen, die Fenster nicht öffnen und keinen Sport im Freien treiben. 
			
			Smog gibt es immer dann, wenn der Wind aus Südosten weht - aus der Tschechoslowakei und aus der Chemieregion der DDR.
			
		In Ost-Berlin wird das Problem dagegen totgeschwiegen. Dicke Luft gibt es dort offiziell nicht.</beschreibung>
		<titel>Smogalarm in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/135audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_135_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/135.jpg</img>
		<dauer>31</dauer>
		<datum>01.01.1982</datum>
		<jahr>1982</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Samariterkirche, Samariterstraße 27, 10247 Berlin</ort>
		<beschreibung>Bei Bluesmessen treffen sich Regimekritiker in Ost-Berlin. Unter ihnen der damals 18-jährige Uhrmacherlehrling Dirk Moldt. Im Schutz der Kirche fühlen sich die Jugendlichen vor den Repressionen des Staates geschützt.
			
			Pfarrer Rainer Eppelmann und Regimekritiker Robert Havemann veröffentlichen ihren „Berliner Appell". Sie fordern das Recht auf freie Meinungsäußerung und Abrüstung.</beschreibung>
		<titel>Bluesmessen in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/136audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_136_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/136.jpg</img>
		<dauer>97</dauer>
		<datum>01.01.1982</datum>
		<jahr>1982</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Palast der Republik, Berlin (Ost)</ort>
		<beschreibung>Der Rocksänger Udo Lindenberg erhält die Erlaubnis für ein Konzert in Ost-Berlin. Nur ausgewähltes Publikum darf ihm im Oktober 1983 zuhören. Udo tritt zusammen mit seinem Panikorchester im Palast der Republik auf. Dabei: Egon Krenz, damals an der Spitze der DDR-Jugendorganisation FDJ (Freie Deutsche Jugend).
			
			Während des Konzerts werden Fans auf der Straße von der Polizei misshandelt und verhaftet. 
			
		Nikolaus Becker war dabei und erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Udo Lindenberg in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/204audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_204_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/204.jpg</img>
		<dauer>204</dauer>
		<datum>23.10.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Kreuzberg, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Bewegung zu Musik ist der neue Trend: Aerobic nennt sich das im Westen, Popgymnastik im Osten. In einer Kreuzberger Fabriketage eröffnet das erste Aerobic-Studio Europas.
			
		Zeitzeugin Angie Kauss, damals bald selbst Aerobic-Trainerin, erzählt.</beschreibung>
		<titel>Aerobic vs. Popgymnastik</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/139audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_139_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/139.jpg</img>
		<dauer>104</dauer>
		<datum>01.01.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grenzübergang Drewitz</ort>
		<beschreibung>Innerhalb kurzer Zeit sterben zwei Menschen während der Grenzkontrollen an der Transitstrecke an Herzversagen. Einer von ihnen ist der 45-jährige Rudolf Burkert aus Bremen, der mit seinem Freund einen Boxkampf in West-Berlin besuchen will. Er wird am Grenzkontrollpunkt Drewitz verhört und stirbt.</beschreibung>
		<titel>Toter bei Grenzkontrollen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/140audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_140_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/140.jpg</img>
		<dauer>84</dauer>
		<datum>01.01.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Grenze, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Mitte, Ost-Berlin</ort>
		<beschreibung>Jugendbrigaden werden in Ost-Berlin beim Wohnungsbau eingesetzt. Subbotniks heißen diese unbezahlten Arbeitseinsätze. Besonders notwendig sind sie in den Altbaugebieten in Berlins Mitte im Ostteil der Stadt.</beschreibung>
		<titel>Jugendbrigaden Im Einsatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/141audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_141_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/141.jpg</img>
		<dauer>41</dauer>
		<datum>01.01.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Ephraim-Palais, Berlin-Mitte</ort>
		<beschreibung>West-Berlin hilft bei der Rekonstruktion der verfallenden Ost-Berliner Altstadt. Seit Kriegsende lagern Fassadenteile des Ephraim-Palais in West-Berlin. Sie werden vom Senat zurückgegeben und später montiert. 1987 kann das Palais im Nikoloai-Viertel wieder eröffnet werden.
			
		Ein weiteres Zeichen der Annäherung: Richard von Weizsäcker besucht als erster Regierender Bürgermeister Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Annäherung zwischen Ost und West</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/142audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_142_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/142.jpg</img>
		<dauer>42</dauer>
		<datum>01.01.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Checkpoint Charlie</ort>
		<beschreibung>In Ost- und West-Berlin setzen sich viele Menschen für Frieden und Abrüstung ein. Frauengruppen schließen sich unter dem Namen „Frauen für den Frieden" in Ost und West zusammen. 
			
			Ihre Gründerin im Westen, Eva Quistorp, erzählt von grenzüberschreitenden Kontakten. Die waren schwierig herzustellen, denn die Frauen für den Frieden im Osten wurden von der Staatssicherheit verfolgt und überwacht. Die Zahnärztin Jutta Seidel ist eine von ihnen.
			
			Später gehörten viele der Friedensfrauen (Ost) zu den InitiatorInnen des Wendeherbstes.</beschreibung>
		<titel>Frauen für den Frieden</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/143audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_143_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/143.jpg</img>
		<dauer>163</dauer>
		<datum>01.01.1983</datum>
		<jahr>1983</jahr>
		<kategorien>Grenze, Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Ernst-Thälmann-Park, 10405 Berlin</ort>
		<beschreibung>Der Gasometer im Ost-Berliner Stadtbezirk Prenzlauer Berg wird gesprengt. Hier entstehen Neubauten: der Ernst-Thälmann-Park. Es ist ein Prestige-Objekt zu Ehren des Arbeiterführers. Generalsekretär Erich Honecker nimmt den Baufortschritt persönlich in Augenschein.</beschreibung>
		<titel>Gasometer gesprengt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/149audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_149_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/149.jpg</img>
		<dauer>70</dauer>
		<datum>28.07.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Ständige Vertretung der BRD in Ost-Berlin, Hannoversche Straße 28, 10115 Berlin</ort>
		<beschreibung>55 DDR-Bürger flüchten in die Ständige Vertretung der Bundesrepublik in Ost-Berlin. 
			
			Hans-Otto Bräutigam leitet damals die Ständige Vertretung in der Hannoverschen Straße. Er berichtet von unhaltbaren Zuständen über mehrere Wochen - am 26. Juni muss er die Türen der StÄV schließen. Das bedeutete eine Abkehr vom Prinzip der offenen Tür. Ende Juli kommt die Lösung: Den Flüchtlingen werden von den DDR-Behörden Straffreiheit und baldige Ausreise garantiert.
			
		Die Zeitzeugin Inge Albrecht, damals 20 Jahre alt, ist mit ihrer Freundin unter den Flüchtlingen und erzählt von ihren Erlebnissen.</beschreibung>
		<titel>Flüchtlinge in Ständiger Vertretung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/148audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_148_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/148.jpg</img>
		<dauer>192</dauer>
		<datum>01.06.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Flucht, Zeitzeugen, Opposition, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Kemperplatz</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird eine Teststrecke für die Magnetbahn eröffnet. Sie fuhr vom Gleisdreieck über Bernburger Straße zum Kemperplatz.
			
		Doch mit dem Mauerfall enden die M-Bahn-Träume: Die Versuchsstrecke befindet sich auf einer U-Bahn-Trasse und muss 1990 weichen.</beschreibung>
		<titel>Magnetbahn</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/150audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_150_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/150.jpg</img>
		<dauer>29</dauer>
		<datum>01.06.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Friedrichstadt-Palast, Friedrichstraße 107, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Der Friedrichstadtpalast in Ost-Berlin wird eröffnet. Er ist die größte Theaterbühne der Welt mit Platz für 2.000 Zuschauer.
			
		Der damalige Regie-Assistent Jürgen Nass über sozialistische Unterhaltungskunst, die sich durchaus im Westen inspirieren ließ.</beschreibung>
		<titel>Eröffnung Friedrichstadtpalast</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/146audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_146_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/146.jpg</img>
		<dauer>121</dauer>
		<datum>01.04.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Lehrter Stadtbahnhof (heute Hauptbahnhof)</ort>
		<beschreibung>Im Januar 1984 erhält die BVG vom West-Berliner Senat den Auftrag, das westliche Streckennetz der S-Bahn zu betreiben. Es ist in den vorangegangenen Jahren stark heruntergekommen. Zunächst werden deshalb im Westen nur 21 Kilometer Strecke angeboten.
			
			Vereinbart wurde, dass die Züge der Stadtbahn zwischen Lehrter Straße und Friedrichstraße weiterhin vom Personal der Reichsbahn gefahren werden. 
			
		Der Zeitzeuge Dieter Müller ist damals Lokführer bei der Deutschen Reichsbahn in Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>BVG übernimmt S-Bahn</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/144audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_144_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/144.jpg</img>
		<dauer>158</dauer>
		<datum>09.01.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>McDonald's Clayallee 121, 14195 Berlin</ort>
		<beschreibung>In Dahlem eröffnet McDonald's das erste Drive-In-Restauraunt.</beschreibung>
		<titel>Drive-In eröffnet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/147audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_147_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/147.jpg</img>
		<dauer>40</dauer>
		<datum>01.01.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Kreuzberg, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>Während die DDR Panzersperren im Todesstreifen abbauen lässt, provoziert die Mauer Künstler zu teilweise skurrilen Darbietungen und Anwohner zu nicht weniger skurrilen Äußerungen...</beschreibung>
		<titel>Skurriles zur Mauer</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/145audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_145_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/145.jpg</img>
		<dauer>89</dauer>
		<datum>01.01.1984</datum>
		<jahr>1984</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Glienicker Brücke, Berliner Straße, 14467 Potsdam</ort>
		<beschreibung>Bei einer Aufklärungsfahrt durch die DDR wird ein US-Soldat von einem sowjetischen Wachposten erschossen.
			
			Arthur Nicholson, so lautet sein Name, bezahlt seine Erkundungsfahrt in der Nähe von Ludwigslust auf einem sowjetischen Militärgelände mit dem Leben. 
			
			Auf der Glienicker Brücke, die Potsdam mit West-Berlin verbindet, wird sein Leichnam an den Westen übergegeben.  
			
		Die „Brücke der Einheit" diente zu Mauerzeiten immer wieder als Ort des Agentenaustauschs.</beschreibung>
		<titel>Amerikanischer GI erschossen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/152audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_152_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/152.jpg</img>
		<dauer>83</dauer>
		<datum>24.03.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Bernauer Straße 111, 13355 Berlin</ort>
		<beschreibung>Die Versöhnungskirche an der Bernauer Straße in Wedding steht mitten im Todesstreifen an der Grenze, für die SED ein Dorn im Auge. Im Januar 1985 wird sie gesprengt. 
			
			Der Zeitzeuge Johannes Hildebrandt, dessen Vater damals Pfarrer der Versöhnungskirche war, erzählt.
			
			Die Gedenkstätte Berliner Mauer ist der zentrale Erinnerungsort an die deutsche Teilung. Am historischen Ort in der Bernauer Straße erstreckt sie sich auf 1,4 km Länge über den ehemaligen Grenzstreifen. Dort erinnert heute die Kapelle der Versöhnung an die gesprengte Versöhnungskirche:
		www.berliner-mauer-gedenkstaette.de</beschreibung>
		<titel>Versöhnungskirche gesprengt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/151audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_151_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/151.jpg</img>
		<dauer>140</dauer>
		<datum>22.01.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Prenzlauer Berg, Ost-Berlin</ort>
		<beschreibung>Viele Ost-Berliner haben Ausreiseanträge gestellt. Ob und wann sie bewilligt werden, ist ungewiss. Die Menschen warten oft lange auf eine Entscheidung. 
			
		Unter ihnen der Schriftsteller Bernd Wagner, der in Prenzlauer Berg wohnt und später in den Westen nach Kreuzberg übersiedelt.</beschreibung>
		<titel>Viele Ausreiseanträge im Osten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/153audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_153_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/153.jpg</img>
		<dauer>202</dauer>
		<datum>01.01.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Stößensee, 14055 Berlin</ort>
		<beschreibung>Erdgas kommt aus der Sowjetunion nach West-Berlin. Seit Anfang Oktober 1985 strömt es in den Westen der geteilten Stadt. Unter dem Stößensee wird ein gigantischer Erdgasspeicher angelegt, weil die West-Alliierten Bedenken haben: Die Sowjets könnten den Hahn überraschend zudrehen...
			
		Auch sonst ist West-Berlin gerüstet: Sogenannte Senatsreserven sollen die Unabhängigkeit der Stadt sicherstellen.</beschreibung>
		<titel>Erdgas und Senatsreserven</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/154audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_154_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/154.jpg</img>
		<dauer>56</dauer>
		<datum>01.01.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Alltag, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Hildburghauser Straße 8, 12279 Berlin</ort>
		<beschreibung>West-Berlin importiert Bier aus dem Osten. 
			
		Und: Bauarbeiter aus Ost-Berlin arbeiten auf West-Berliner Baustellen – für weniger Lohn als ihre westdeutschen Kollegen. So kommen Devisen in's Land...</beschreibung>
		<titel>Bauarbeiter aus dem Osten in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/155audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_155_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/155.jpg</img>
		<dauer>77</dauer>
		<datum>01.01.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Schloss Charlottenburg</ort>
		<beschreibung>Lady Diana, Princess of Wales, besucht West-Berlin. Sie ist Ehrenoberst des Royal Hampshire Bataillons.</beschreibung>
		<titel>Lady Diana  in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/156audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_156_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/156.jpg</img>
		<dauer>34</dauer>
		<datum>01.01.1985</datum>
		<jahr>1985</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Zionskirche, Zionskirchstraße, Ost-Berlin</ort>
		<beschreibung>Greenpeace-Aktivisten machen mit einer Protestaktion vor dem DDR-Umweltministerium auf sich aufmerksam. Sie wollen auf die Umweltzerstörung in der DDR hinweisen. 
			
		Unter ihnen ist Christian Halbrock. Er erzählt, dass er und seine Freunde auch politische Reformen wollten. Es entstand die Idee für eine Umweltbibliothek. Informationsmaterial, eingeschmuggelt aus dem Westen, im Gemeindehaus der Zionskirche in Ost-Berlin. Diese Umweltbibliothek wird zur Keimzelle der Opposition in Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Umweltbibliothek in der Zionskirche</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/164audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_164_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/164.jpg</img>
		<dauer>105</dauer>
		<datum>01.09.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Blick auf das Brandenburger Tor von Westen</ort>
		<beschreibung>Ost-Berlin feiert den 25. Jahrestag der Grenzschließung. 
			
		Im Westen rückt der „Mauerläufer", der 68-jährige Kanadier John Runnings, der Mauer mit einem Vorschlaghammer zu Leibe. Er wird von DDR-Grenzern heruntergezogen. In Ost-Berlin wird er zu 18 Monaten Haft verurteilt, kommt aber nach drei Monaten frei. Er verlässt Berlin.</beschreibung>
		<titel>25 Jahre Mauerbau</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/162audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_162_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/162.jpg</img>
		<dauer>75</dauer>
		<datum>13.08.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Grenze, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grips-Theater, 10557 Berlin</ort>
		<beschreibung>Das mittlerweile weltberühmte Musical um die U-Bahn-Linie 1 feiert im Grips-Theater Premiere. Es handelt vom Leben in West-Berlin. 
			
			Die U-Bahn-Linie 1 verlief damals in West-Berlin von Ruhleben in Spandau bis Schlesisches Tor in Kreuzberg, durchquerte also die ganze westliche Stadthälfte - ein Querschnitt durch die unterschiedlichen Gesellschaftsschichten. 
			
		Mit dem Stück hatte das Grips-Theater seinen größten Erfolg.</beschreibung>
		<titel>Musical-Premiere „Linie 1“</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/160audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_160_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/160.jpg</img>
		<dauer>38</dauer>
		<datum>30.04.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Palast der Republik (Schlossplatz), 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Zum 11. Parteitag der Sozialistischen Einheitspartei Deutschlands, SED, kommt der sowjetische Staatschef Michail Gorbatschow im April 1986 nach Ost-Berlin. In der DDR haben zu dieser Zeit weiterhin die Hardliner der SED die Oberhand. Gorbatschow, seit einem Jahr im Amt, spricht über Glasnost und Perestroika.
			
		Vor seiner Abreise gibt er auf dem Flughafen Schönefeld ein Interview. Er übersetzt schmunzelnd die Abkürzung DDR ins Russische: „Dawai, dawai, rabota.“</beschreibung>
		<titel>Gorbatschow in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/159audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_159_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/159.jpg</img>
		<dauer>101</dauer>
		<datum>17.04.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>"La Belle" - Hauptstraße 79, 12159 Berlin</ort>
		<beschreibung>Auf die amerikanische Diskothek „La Belle“ in West-Berlin wird ein Bombenanschlag verübt. Es gibt drei Todesopfer und mehr als 200 Verletzte. Es ist das schlimmste Attentat in der Geschichte Berlins. 
			
			Als Auftraggeber verdächtigen die USA den libyschen Staatschef Gaddafi. Am 15. April bombardieren sie die libysche Hauptstadt Tripolis.
			
		Die Zeitzeugin Katja Bahadori erlebt den Anschlag als Besucherin der Diskothek mit und wird selbst schwer verletzt.</beschreibung>
		<titel>Anschlag auf Diskothek „La Belle“</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/158audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_158_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/158.jpg</img>
		<dauer>151</dauer>
		<datum>05.04.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Glienicker Brücke, Berliner Straße, 14467 Potsdam</ort>
		<beschreibung>Zum letzten Mal werden auf der Glienicker Brücke Agenten ausgetauscht, zum ersten Mal öffentlich. Die „Brücke der Einheit“ wird über die Jahre zur „Brücke der Agenten“. Dieser öffentliche Austausch wird als Zeichen der Entspannung gewertet.
			
		Dieses Mal geht es um den sowjetischen Bürgerrechtler Anatoli Schtscharanski, der jahrelang im Gulag in Haft saß. Er darf gegen die Übergabe von sechs Ost-Agenten in den Westen. Er hatte sich in der UdSSR für die Menschenrechte eingesetzt und einen Ausreiseantrag nach Israel gestellt.</beschreibung>
		<titel>Agentenaustausch auf der Glienicker Brücke</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/157audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_157_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/157.jpg</img>
		<dauer>66</dauer>
		<datum>11.02.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Grente, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Kreuzberg, West-Berlin</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin nutzen Künstler wie Thierry Noir die Mauer als Fläche für ihre Gemälde. Der Franzose aus Lyon zieht als junger Mann in den 80er-Jahren nach Berlin-Kreuzberg (West-Berlin) und bemalt die Betonmauer mit bunten Farben. Besonders bekannt werden seine großen bunten Köpfe. 
			
			Das Malen war nicht immer ungefährlich, denn die Mauer stand auch mit ihrer westlichen Seite noch auf Ost-Berliner Gebiet.
			
		Der Zeitzeuge Noir erzählt von dieser Zeit.</beschreibung>
		<titel>Die Mauer als Galerie</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/161audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_161_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/161.jpg</img>
		<dauer>123</dauer>
		<datum>01.01.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Grenze, Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Schillerdenkmal (im Video auf dem Weg zum) am Gendarmenmarkt, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Im Mai 1986 wird ein Kulturabkommen zwischen Ost- und West-Berlin geschlossen. Es ist die Voraussetzung für den Austausch von Kulturgütern.
			
			Die Schiller-Statue kann nun an ihren ursprünglichen Standort gebracht werden. 
			
			1936 wurde sie von den Nationalsozialisten vom Gendarmenmarkt entfernt und eingelagert, weil er zum Aufmarschplatz umgestaltet wurde. Nach dem 2. Weltkrieg, seit 1951, stand das Schiller-Denkmal im Lietzensee-Park in Charlottenburg, also in einem der Westsektoren. 
			
			Das Kulturabkommen ermöglichte den Rücktransport an seinen Ursprungsplatz vor dem Schauspielhaus, heute Konzerthaus.</beschreibung>
		<titel>Schiller-Standbild nach Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/163audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_163_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/163.jpg</img>
		<dauer>34</dauer>
		<datum>01.01.1986</datum>
		<jahr>1986</jahr>
		<kategorien>Kultur, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Beim Besuch von US-Präsident Ronald Reagan im Juni 1987 kommt es zu Ausschreitungen, zu anti-amerikanischen Demonstrationen.
			
			Der US-Präsident hält am Brandenburger Tor eine historische Rede. Anlass: Die 750-Jahr-Feier Berlins. 
			
			Zwei Sätze gehen in die Geschichte ein:
			
		„General Secretary Gorbatchov, open this gate! Mr. Gorbatchov, tear down this wall.“</beschreibung>
		<titel>Reagan in West-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/169audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_169_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/169.jpg</img>
		<dauer>57</dauer>
		<datum>12.06.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Reichstagsgebäude</ort>
		<beschreibung>Bei einem dreitägigen Open Air Konzert vor dem Reichstagsgebäude in West-Berlin treten die Eurythmics, Genesis und der Popstar David Bowie auf. 
			
			Viele Ost-Berliner protestieren, skandieren „Die Mauer muss weg“ und versuchen, jenseits der Mauer zuzuhören. 
			
		David Bowie erzählt von seinem Besuch im Ostteil der Stadt.</beschreibung>
		<titel>David Bowie in Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/168audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_168_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/168.jpg</img>
		<dauer>49</dauer>
		<datum>01.06.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Kreuzberg (Südost 36)</ort>
		<beschreibung>In Kreuzberg kommt es am 1. Mai 1987 nach einem alternativen Maifest zum ersten Mal nachts zu Straßenschlachten: Ein Supermarkt brennt vollständig aus. Straßenzüge stehen in Flammen. 250 Polizisten werden verletzt. Kreuzberg ist am nächsten Morgen teilweise verwüstet. Der Auftakt einer jahrelangen Serie von Krawallnächten am 1. Mai.
			
		Der Zeitzeuge Helmut Sarwas erzählt. Er war als Polizist im Einsatz.</beschreibung>
		<titel>Krawalle in Kreuzberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/167audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_167_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/167.jpg</img>
		<dauer>124</dauer>
		<datum>01.05.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Lausitzer Braunkohlerevier, 03116 Drebkau</ort>
		<beschreibung>In West-Berlin wird zum ersten Mal Smog-Alarm der Stufe 1 erlassen. Das bedeutet Fahrverbot. Nur Transitreisende dürfen Auto fahren. Das lässt sich ausnutzen...
			
			In Ost-Berlin gibt es offiziell keinen Smog. Was jeder weiß: Die Verursacher der Emissionen sind die Braunkohle-Kraftwerke in der Lausitz, keine hundert Kilometer von der geteilten Stadt entfernt.
			
		Der Zeitzeuge Martin Lutz, Meteorologe an der Freien Universität Berlin (West), erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Smogalarm im Westen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/166audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_166_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/166.jpg</img>
		<dauer>158</dauer>
		<datum>01.02.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>ICC Messegelände Berlin, 14055 Berlin</ort>
		<beschreibung>Mit Festakten in Ost- und West-Berlin wird der 750. Stadtgeburtstag getrennt gefeiert. 
			
			Ost-Berlin putzt sich heraus: Das Nikolai-Viertel wird umfangreich saniert. 
			
		Bundeskanzler Kohl besucht die Feierlichkeiten im Westteil. Generalsekretär Honecker ist zwar eingeladen, erscheint aber nicht. Der Osten ist düpiert - es gibt wieder Streit um den Status Berlins. Der Regierende Bürgermeister Diepgen wird von Ost-Berlin ausgeladen.</beschreibung>
		<titel>750 Jahre Berlin: Getrennte Feiern</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/165audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_165_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/165.jpg</img>
		<dauer>54</dauer>
		<datum>01.01.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Nikolaiviertel, 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Zur 750-Jahr-Feier werden wichtige Gebäude in Ost-Berlin  aufwändig restauriert: die Friedrichswerdersche Kirche, der Französische Dom am Gendarmenmarkt und das Nikolaiviertel. Außerdem die Sophienstraße als historische Handwerkerstraße.
			
		Die Zeitzeugin Christina Laduch, damals Stadtbezirks-Architektin, erinnert sich.</beschreibung>
		<titel>Restaurierungen in Ost-Berlin</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/170audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_170_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/170.jpg</img>
		<dauer>130</dauer>
		<datum>01.01.1987</datum>
		<jahr>1987</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Alltag, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Platz der Republik, 10557 Berlin</ort>
		<beschreibung>Pink Floyd spielt vor dem Reichstagsgebäude. Auch auf der Ostseite versammeln sich Fans, um das Konzert zu hören. Einige werden verhaftet.</beschreibung>
		<titel>Pink Floyd vor dem Reichstag</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/173audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_173_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/173.jpg</img>
		<dauer>63</dauer>
		<datum>16.06.1988</datum>
		<jahr>1988</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Lenné-Dreieck, 10785 Berlin</ort>
		<beschreibung>Das Gelände des Lenné-Dreiecks in West-Berlin direkt an der Mauer wird von jungen Leuten besetzt, die einen Autobahnbau verhindern wollen. Das Gebiet liegt zwar auf westlicher Seite, gehört aber noch zu Ost-Berlin. Das einstige Brachland wird zur Touristenattraktion.
			
			Durch einen Gebietsaustausch kommt das Lenné-Dreieck 1988 wenig später zum Westen. Sofort beginnen mehrere Polizei-Hundertschaften das Gelände zu räumen. Tränengas und Wasserwerfer gegen Pflastersteine...Vor der drohenden Räumung gelingt es etlichen Besetzern, über die Mauer in den Osten zu fliehen. Dort bekommen sie Frühstück und kehren kurz darauf mit der U-Bahn in den Westen zurück.
			
		Heute steht das Beisheim-Center auf dem Areal.</beschreibung>
		<titel>Besetzung Lenné-Dreieck</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/172audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_172_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/172.jpg</img>
		<dauer>167</dauer>
		<datum>01.03.1988</datum>
		<jahr>1988</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grabstätte Karl Liebknecht, Rosa Luxemburg (Zentralfriedhof Friedrichsfelde)</ort>
		<beschreibung>Wie immer Mitte Januar versammelt sich die Parteispitze der DDR zur Luxemburg-Liebknecht-Demonstration: Es wird zur Gedenkstätte der beiden Arbeiterführer in Berlin-Friedrichsfelde marschiert. 
			
		Zugleich wird die Kritik der Oppositionellen am Regime lauter. Sie demonstrieren und entrollen Plakate mit Zitaten von Rosa Luxemburg. Mehr als 100 Oppositionelle werden verhaftet, unter ihnen Stephan Krawczyk, Bärbel Bohley, Wolfgang Templin, Vera Wollenberger und Freya Klier.</beschreibung>
		<titel>DDR-Opposition</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/171audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_171_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/171.jpg</img>
		<dauer>200</dauer>
		<datum>01.01.1988</datum>
		<jahr>1988</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor</ort>
		<beschreibung>Zum Jahresende 1989 ist in Berlin nichts mehr wie es einmal war. Die Mauer hat ihren Schrecken verloren. 
			
			Das Brandenburger Tor, Symbol der Teilung, wird für Fußgänger geöffnet. 
			
		Nach 28 Jahren Trennung feiern die Berliner zum ersten Mal wieder gemeinsam Silvester am Brandenburger Tor.</beschreibung>
		<titel>Silvester am Brandenburger Tor</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/186audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_186_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/186.jpg</img>
		<dauer>26</dauer>
		<datum>31.12.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Rathaus Schöneberg</ort>
		<beschreibung>Am 10. November 1989, am Tag nach der Mauer-Öffnung, ist Alt-Kanzler Willy Brandt in West-Berlin. Er war zu Zeiten des Kalten Krieges Regierender Bürgermeister in Berlin (1957-1966). 
			
			Brandt spricht ebenso wie Bundeskanzler Kohl bei der Kundgebung vor dem Rathaus Schöneberg zu den Berlinern, die sich dort versammelt haben. Seine zentralen Sätze lauteten: „Aus dem Krieg und aus der Veruneinigung der Siegermächte erwuchs die Spaltung Europas, Deutschlands, in Berlin reproduziert auf mehrfache Weise. Jetzt erleben wir, und das ist etwas Großes, und ich bin dem Herrgott dankbar dafür, dass ich dies miterleben darf, wir erleben, dass die Teile Europas wieder zusammenwachsen.“ Seine überlieferten Worte - „Jetzt wächst zusammen, was zusammen gehört" - fielen in dieser Rede nicht. Der Satz fiel am Vormittag desselben Tages in einem SFB-Interview (Sender Freies Berlin, heute rbb).
			
			Mit dabei am Rathaus Schöneberg: Walter Momper (damals Regierender Bürgermeister von Berlin) und Hans-Dietrich Genscher (Bundesaußenminister).</beschreibung>
		<titel>Willy Brandt am Rathaus Schöneberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/184audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_184_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/184.jpg</img>
		<dauer>134</dauer>
		<datum>10.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Rathaus Schöneberg</ort>
		<beschreibung>Am 10. November 1989, am Tag nach der Mauer-Öffnung, ist Bundeskanzler Kohl in Berlin und spricht bei einer Kundgebung vor dem Rathaus Schöneberg in West-Berlin. Dort war von 1949-1991 der Sitz des Regierenden Bürgermeisters von Berlin.
			
			Mit dabei: Walter Momper (Regierender Bürgermeister von Berlin), Hans-Dietrich Genscher (Bundesaußenminister), Willy Brandt (Alt-Kanzler).
			
		Der Bundeskanzler muss gegen die Pfiffe aus der Menschenmenge anreden. Er betont die Einheit der Nation und erteilt radikalen Parolen und Stimmen eine Absage. Kohl fordert zu Besonnenheit und klugem Handeln auf. Kohl erinnert an die Mauertoten und spricht von einem vereinten Deutschland in Europa.</beschreibung>
		<titel>Helmut Kohl am Rathaus Schöneberg</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/238audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_238_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/238.jpg</img>
		<dauer>278</dauer>
		<datum>10.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Sonstiges</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Tauentzien, Blick Richtung Gedächtniskirche</ort>
		<beschreibung>November 1989: West-Berlin wird von Trabbis erobert, mit denen die Ost-Berliner über die Grenze kommen. Die Stadt steht Kopf. 
			
			DDR-Bürger erhalten 100 D-Mark Begrüßungsgeld pro Person und stehen Schlange vor den Sparkassen und Banken. Anschließend bevölkern sie die Einkaufszentren im West-Teil Berlins. 
			
			Manchen West-Berlinern wird das schnell zu viel, denn alle Läden sind überfüllt. Die meisten West-Bürger haben jedoch Verständnis.</beschreibung>
		<titel>Ossis im Westen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/185audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_185_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/185.jpg</img>
		<dauer>57</dauer>
		<datum>10.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Grenzübergang Bornholmer Straße</ort>
		<beschreibung>Der Mauerfall
			Am 9. November 1989 verkündet Politbüro-Mitglied Günter Schabowski in Ost-Berlin bei einer internationalen Pressekonferenz, dass die Grenzen geöffnet werden. Ein italienischer Journalist hatte die entscheidende Frage nach dem neuen Reisegesetz gestellt. 
			
			Schabowski antwortet: „Deshalb haben wir uns dazu entschlossen, heute eine Regelung zu treffen, die es jedem Bürger der DDR möglich macht, über Grenzübergangspunkte der DDR auszureisen." 
			Nachfrage: „Ab wann?" 
			Antwort Schabowski: „Das trifft nach meiner Kenntnis … ist das sofort, unverzüglich". 
			Und weiter: „Die ständige Ausreise kann über alle Grenzübergangsstellen der DDR zur BRD bzw. zu Berlin (West) erfolgen."
			
			Noch in der gleichen Nacht ist die Mauer offen.</beschreibung>
		<titel>Maueröffnung &amp; Mauerfall</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/183audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_183_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/183.jpg</img>
		<dauer>123</dauer>
		<datum>09.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Grenze, Politik, West, ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz, 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>500.000 Menschen versammeln sich am 4. November auf dem Alexanderplatz in Ost-Berlin - zur größten nicht staatlich gelenkten Demonstration - zu einer Kundgebung des Volkes. 
			
			Die Menschen demonstrieren für Demokratie, für Presse- und Meinungsfreiheit, für Verfassungsrechte. Die Initiative zur Kundgebung war von Ost-Berliner Theaterschauspielern ausgegangen. Mehr als 20 Redner treten ans Mikrofon. Unter ihnen Politiker wie Günter Schabowski, Geheimdienst-Chef Markus Wolf, der Theologe Friedrich Schorlemmer, Rechtsanwalt Gregor Gysi, der Hochschulrektor Lothar Bisky, Schriftsteller wie Christoph Hein, Stefan Heym, Christa Wolf, der Dramatiker Heiner Müller sowie die Schauspieler Steffie Spira, Ulrich Mühe und Jan Josef Liefers.</beschreibung>
		<titel>Kundgebung Alexanderplatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/182audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_182_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/182.jpg</img>
		<dauer>36</dauer>
		<datum>04.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>500.000 Menschen versammeln sich am 4. November auf dem Alexanderplatz in Ost-Berlin - zur größten nicht staatlich gelenkten Demonstration - zu einer Kundgebung des Volkes. 
			
			Die Menschen demonstrieren für Demokratie, für Presse- und Meinungsfreiheit, für Verfassungsrechte. Die Initiative zur Kundgebung war von Ost-Berliner Theaterschauspielern ausgegangen. Mehr als 20 Redner treten ans Mikrofon. Unter ihnen Politiker wie Günter Schabowski, Geheimdienst-Chef Markus Wolf, der Theologe Friedrich Schorlemmer, Rechtsanwalt Gregor Gysi, der Hochschulrektor Lothar Bisky, Schriftsteller wie Christoph Hein, Christa Wolf, der Dramatiker Heiner Müller sowie die Schauspieler Steffie Spira, Ulrich Mühe und Jan Josef Liefers. 
			
		Der Dichter Stefan Heym ist ebenfalls unter den Rednern auf dem Berliner Alexanderplatz.</beschreibung>
		<titel>Stefan Heym auf dem Alexanderplatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/240audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_240_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/240.jpg</img>
		<dauer>231</dauer>
		<datum>04.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>500.000 Menschen versammeln sich am 4. November auf dem Alexanderplatz in Ost-Berlin - zur größten nicht staatlich gelenkten Demonstration - zu einer Kundgebung des Volkes. 
			
			Die Menschen demonstrieren für Demokratie, für Presse- und Meinungsfreiheit, für Verfassungsrechte. Die Initiative zur Kundgebung war von Ost-Berliner Theaterschauspielern ausgegangen. Mehr als 20 Redner treten ans Mikrofon. Unter ihnen Politiker wie Günter Schabowski, Geheimdienst-Chef Markus Wolf, der Theologe Friedrich Schorlemmer, Rechtsanwalt Gregor Gysi, der Hochschulrektor Lothar Bisky, Schriftsteller wie Christoph Hein, Stefan Heym, Christa Wolf, der Dramatiker Heiner Müller sowie die Schauspieler Steffie Spira und Ulrich Mühe und Jan Josef Liefers. 
			
		Der Schauspieler Jan Josef Liefers war auch dabei. Hören Sie hier seine Rede auf dem Alexanderplatz.</beschreibung>
		<titel>Jan Josef Liefers auf dem Alexanderplatz - FEHLT IM Titel der APP</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/241audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_241_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/241.jpg</img>
		<dauer>89</dauer>
		<datum>04.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>500.000 Menschen versammeln sich am 4. November auf dem Alexanderplatz in Ost-Berlin - zur größten nicht staatlich gelenkten Demonstration - zu einer Kundgebung des Volkes. 
			
			Die Menschen demonstrieren für Demokratie, für Presse- und Meinungsfreiheit, für Verfassungsrechte. Die Initiative zur Kundgebung war von Ost-Berliner Theaterschauspielern ausgegangen. Mehr als 20 Redner treten ans Mikrofon. Unter ihnen Politiker wie Günter Schabowski, Geheimdienst-Chef Markus Wolf, der Theologe Friedrich Schorlemmer, Rechtsanwalt Gregor Gysi, der Hochschulrektor Lothar Bisky, Schriftsteller wie Christoph Hein, Stefan Heym, der Dramatiker Heiner Müller sowie die Schauspieler Steffie Spira, Ulrich Mühe und Jan Josef Liefers. 
			
		Hören und sehen Sie hier die Schriftstellerin Christa Wolf.</beschreibung>
		<titel>Christa Wolf auf dem Alexanderplatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/242audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_242_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/242.jpg</img>
		<dauer>196</dauer>
		<datum>04.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz, Berlin-Ost</ort>
		<beschreibung>500.000 Menschen versammeln sich am 4. November auf dem Alexanderplatz in Ost-Berlin: Zur größten, nicht staatlich gelenkten Demonstration, zu einer Kundgebung des Volkes. 
			
			Die Menschen demonstrieren für Demokratie, für Presse- und Meinungsfreiheit, für Verfassungsrechte. Die Initiative zur Kundgebung war von Ost-Berliner Theaterschauspielern ausgegangen. Mehr als 20 Redner treten ans Mikrofon. Unter ihnen Politiker wie Günter Schabowski, Geheimdienst-Chef Markus Wolf, der Theologe Friedrich Schorlemmer, Rechtsanwalt Gregor Gysi, der Hochschulrektor Lothar Bisky, Schriftsteller wie Christoph Hein, Stefan Heym, Christa Wolf, die Schauspieler Steffie Spira, Ulrich Mühe und Jan Josef Liefers. 
			
		Hier die Worte des Dramatikers Heiner Müller.</beschreibung>
		<titel>Heiner Müller auf dem Alexanderplatz</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/243audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_243_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/243.jpg</img>
		<dauer>113</dauer>
		<datum>04.11.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Palast der Republik, Sitz der Volkskammer</ort>
		<beschreibung>Erich Honecker tritt am 18. November 1989 zurück. 18 Jahre lang hatte er an der Spitze der Sozialistischen Einheitspartei SED gestanden. 
			
			Sein Nachfolger wird der 25 Jahre jüngere Egon Krenz, der sich allerdings nur wenige Wochen an der Macht halten kann.
			
			Honecker flüchtet 1991 nach Moskau. 1992 wird er in Berlin im Zusammenhang mit den Todesschüssen an der Mauer wegen Totschlags angeklagt. Das Verfahren wird eingestellt, nachdem seine Anwälte das Berliner Verfassungsgericht angerufen hatten. 
			
		Honecker reist 1993 nach Chile aus und stirbt dort mit 81 Jahren 1994.</beschreibung>
		<titel>Honeckers Rücktritt</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/181audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_181_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/181.jpg</img>
		<dauer>33</dauer>
		<datum>18.10.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Kino International</ort>
		<beschreibung>Die Staatsführung feiert 40 Jahre DDR. Doch es gärt, denn die Menschen wollen Reformen, Umgestaltung wie in der Sowjetunion. Als Ehrengast spricht der sowjetische Staatschef Michail Gorbatschow mahnende Worte. Die Oppositionellen in der DDR hoffen auf ein ermutigendes Zeichen für Reformen.
			
		„Ich glaube, Gefahren warten nur auf jene, die nicht auf das Leben reagieren", sagt Gorbatschow in einem Interview. "Und der, der von der Gesellschaft die Impulse aufgreift und dementsprechend seine Politik gestaltet, der dürfte keine Angst vor Schwierigkeiten haben. Das ist eine normale Erscheinung."</beschreibung>
		<titel>Gorbatschow zur 40-Jahr-Feier</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/179audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_179_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/179.jpg</img>
		<dauer>57</dauer>
		<datum>07.10.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-West, Möbellager, Brunnenstraße</ort>
		<beschreibung>Immer mehr DDR-Bürger flüchten über Ungarn in den Westen. Sie landen auf dem Flughafen in Berlin-Tegel. 
			
			Das Notaufnahmelager Marienfelde ist zum ersten Mal seit 1961 wieder überfüllt. 
			
		Die Menschen müssen in einem Möbellager in Berlin-Wedding untergebracht werden. Wenn sie dort aus ihren Fenstern schauen, sehen sie den Fernsehturm in Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Flucht über Ungarn</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/178audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_178_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/178.jpg</img>
		<dauer>38</dauer>
		<datum>01.09.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Flucht, Opposition, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Ost, Stadtbezirk Weißensee</ort>
		<beschreibung>In der DDR finden im Mai 1989 Kommunalwahlen statt. 
			
			Bürgerrechtler beobachten die Stimmenauszählung. 98,85 % lautet das offizielle Ergebnis für die Einheitsliste. 
			
			Die jungen Wahlbeobachter werfen der SED-Parteiführung Wahlbetrug vor. Einer von ihnen ist der Zeitzeuge Mario Schatta. Er gehörte damals zum Weißenseer Friedenskreis.</beschreibung>
		<titel>Kommunalwahlen in der DDR</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/177audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_177_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/177.jpg</img>
		<dauer>143</dauer>
		<datum>01.05.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Schönhauser Allee (U-Bahnhof Eberswalder Straße), 10437 Berlin</ort>
		<beschreibung>Auch wenn die Proteste in der DDR lauter werden, glaubt niemand an ein schnelles Ende der Mauer. 
			
			Noch im Januar 1989 hält Honecker an der Mauer fest:
			
  „Die Mauer wird in 50 und auch in 100 Jahren noch bestehen bleiben, wenn die dazu vorhandenen Gründe noch nicht beseitigt sind."</beschreibung>
		<titel>Wie lange steht die Mauer noch?</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/175audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_175_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/175.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>01.01.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Alltag, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berliner Philharmonie, 10785 Berlin</ort>
		<beschreibung>Chefdirigent Herbert von Karajan verlässt nach 35 Jahren die Berliner Philharmoniker.</beschreibung>
		<titel>Karajans Abschied</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/174audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_174_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/174.jpg</img>
		<dauer>22</dauer>
		<datum>01.01.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Kultur, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin-Britz, Kolonie "Harmonie"</ort>
		<beschreibung>Der 20-jährige Chris Gueffroy wird am 8. Februar 1989 beim Fluchtversuch erschossen. Er ist der letzte Mauertote, der durch den Schießbefehl sein Leben verliert.
			
			Zusammen mit seinem Freund hatte er versucht, den Todesstreifen am Britzer Zweigkanal, nahe den Kleingartenkolonien „Harmonie" und „Sorgenfrei" zwischen Berlin-Treptow und Berlin-Neukölln zu überwinden. Sein Freund überlebt und wird wenig später von der Bundesrepublik freigekauft.</beschreibung>
		<titel>Der letzte Mauertote durch Schießbefehl</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/176audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_176_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/176.jpg</img>
		<dauer>42</dauer>
		<datum>01.01.1989</datum>
		<jahr>1989</jahr>
		<kategorien>Grenze, Flucht, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Reichstag(sgebäude) Berlin, 10557 Berlin</ort>
		<beschreibung>Am 3. Oktober tritt die DDR der Bundesrepublik bei. Deutschland ist wieder vereint. Nur 329 Tage sind zwischen der Nacht des Mauerfalls und der deutschen Einheit vergangen. Berlin ist wieder Berlin!
			
		Die DDR hatte schon seit dem 1. Juli 1990 große Teile der Wirtschafts- und Rechtsordnung der Bundesrepublik übernommen. Die D-Mark wurde einziges Zahlungsmittel in der DDR. Damit war die Eingliederung der DDR in die Bundesrepublik praktisch vollzogen. Am 23. August beschloss die Volkskammer den Beitritt der DDR nach Artikel 23 Grundgesetz in einer Sondersitzung.</beschreibung>
		<titel>Deutschland ist wieder eins</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/193audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_193_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/193.jpg</img>
		<dauer>62</dauer>
		<datum>03.10.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Berlin, Sitz des Kontrollrats, Am Kleistpark</ort>
		<beschreibung>Das Kontrollrecht der Alliierten über Berlin regelte die Beziehungen der alliierten Besatzungsmächte gegenüber der Bundesrepublik Deutschland seit 1949. Dieses Vorbehaltsrecht endet ebenso wie der Sonderstatus von Berlin Anfang Oktober 1990 mit dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland. 
			
		Mit dem Zwei-plus-Vier-Vertrag, der am 12. September 1990 geschlossen wurde, bekommt Deutschland die volle Souveränität über seine inneren und äußeren Rechte.</beschreibung>
		<titel>Alliiertes Kontrollrecht endet</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/192audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_192_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/192.jpg</img>
		<dauer>56</dauer>
		<datum>02.10.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Politik, West</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Alexanderplatz 3 (Deutsche Bank), 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Am 1. Juli 1990 tritt die Wirtschafts-, Währungs- und Sozialunion zwischen der Bundesrepublik und der DDR in Kraft. Für die DDR-Bürger kommt damit die ersehnte Westmark, das Symbol für den westdeutschen Wohlstand. Die DDR-Mark wird abgeschafft. 
			
			4.000 Mark können Erwachsene 1:1 in D-Mark umtauschen, Rentner maximal 6.000 Mark. Sparguthaben, die darüber liegen, werden im Verhältnis 2:1 gewechselt. Löhne, Gehälter und Renten werden 1:1 umgestellt, Schulden werden halbiert.
			
			Die Zeitzeugin Brigitte Wnuck von Lipinski, Chefin von "Gittis Bierbar" in Berlin-Mitte, erinnert sich an die Nacht der Währungsunion.</beschreibung>
		<titel>Währungsunion: Westmark für alle</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/191audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_191_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/191.jpg</img>
		<dauer>113</dauer>
		<datum>01.07.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Palast der Republik (Schlossplatz), 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Am 18. März 1990 findet die erste freie und demokratische Volkskammerwahl in der DDR statt. 
			
			Sieger der Parlamentswahl wird das Wahlbündnis Allianz für Deutschland (48%). Sie hatte die deutsche Einheit auf der Grundlage des Grundgesetzes gefordert. Die Allianz war ein Zusammenschluss aus der ehemaligen Blockpartei CDU (Spitzenkandidat: Lothar de Maizière), der Deutschen Sozialen Union und dem Demokratischen Aufbau.
			
			Die neu gegründete SDP (Sozialdemokratische Partei in der DDR) - zur Wahl SPD - kommt auf 21,9%. 
			
		Ministerpräsident wird Lothar de Maizière.</beschreibung>
		<titel>Erste freie Volkskammerwahl</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/190audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_190_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/190.jpg</img>
		<dauer>44</dauer>
		<datum>18.03.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Politik, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kunsthaus "Tacheles", Oranienburger Straße 54, 10117 Berlin</ort>
		<beschreibung>Das Kunsthaus Tacheles in der Oranienburger Straße wird kurz vor der geplanten Sprengung am 13. Februar 1990 besetzt. Das ursprünglich als Kaufhaus Anfang des 20. Jahrhunderts errichtete Gebäude wird zur Touristenattraktion.
			
		In Berlin werden auch andere Häuser von Alternativen besetzt. Viele Angehörige der Kreuzberger Hausbesetzer-Szene zieht es nämlich nach der Wende in den Osten. Nach Räumungen in der Mainzer Straße kommt es tagelang zu Straßenschlachten. Diese Polizeiaktion gilt als eine der massivsten im Berlin der Nachkriegszeit.</beschreibung>
		<titel>Straßenschlachten nach Hausräumungen</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/194audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_194_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/194.jpg</img>
		<dauer>102</dauer>
		<datum>13.02.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Politik, Kultur, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Zentrale der Staatssicherheit in der Magdalenenstraße Berlin-Lichtenberg, 10365 Berlin</ort>
		<beschreibung>Der Geheimdienst der DDR, die Staatssicherheit, wird aufgelöst. Die Stasi-Zentrale in Ost-Berlin wird von Demonstranten gestürmt.
			
			Die Stasi hatte jahrzehntelang die eigenen Bürger ausspioniert und politische Gegner verfolgt. Im Dienst der Stasi standen zahlreiche hauptamtliche und inoffizielle Mitarbeiter. Auch nach dem Mauerfall hatte die DDR-Regierung zunächst nicht die Absicht, die Stasi aufzulösen. Der Zentrale Runde Tisch und die Bürgerkomitees hatten schließlich entscheidenden Anteil daran, dass das Amt für nationale Sicherheit aufgelöst wurde.
			
		Carlo Jordan vertritt in dieser Runde die Grünen.</beschreibung>
		<titel>Stasi-Auflösung</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/188audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_188_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/188.jpg</img>
		<dauer>104</dauer>
		<datum>15.01.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Zeitzeugen, Politik, Opposition, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Kaufhaus am Alexanderplatz (heute Galeria Kaufhof), 10178 Berlin</ort>
		<beschreibung>Nach der Wende geschieht nie Dagewesenes: West-Berliner stehen an den Wechselstuben Schlange, um ihre D-Mark in Ost-Mark umzutauschen. 
			
		Damit gehen sie auf Schnäppchenjagd in Ost-Berlin...Ihr Lieblingsziel: das Kaufhaus am Alexanderplatz in Ost-Berlin.</beschreibung>
		<titel>Wessis im Osten</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/187audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_187_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/187.jpg</img>
		<dauer>49</dauer>
		<datum>01.01.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
	<video>
		<ort>Brandenburger Tor, Mauerstreifen</ort>
		<beschreibung>Der Ost-Block löst sich auf: Sichtbares Zeichen ist dafür der Handel an der Mauer. „Mauerspechte" verkaufen Mauerstücke, zum Teil mit Echtheitszertifikat. Die Mauer wird zum Souvenir.
			
			Auch Alwin Nachtweh zerlegt die Mauer für Souvenirjäger in kleine Stücke. Er erzählt, wie sich illegale Händler dem Zugriff des Gewerbeamtes entzogen haben, wie auch Ost-Berliner bei ihm anstanden und ihre Uniformen verkaufen wollten: Oft war „in einer Tüte ein ganzes Leben".</beschreibung>
		<titel>Mauerspechte</titel>
		<mp3>http://research.rbb-online.de/media/mauer/audio/189audio_deutsch_192k.m4a</mp3>
		<mp4>http://http-stream.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/projekte_19610813_189_WEB_L_16_9_960x544.mp4</mp4>
		<img>http://media.rbb-online.de/rbb/projekte/mauerfall/512x288/189.jpg</img>
		<dauer>112</dauer>
		<datum>01.01.1990</datum>
		<jahr>1990</jahr>
		<kategorien>Alltag, West, Ost</kategorien>
	</video>
</videos>